NECATİ GÜNGÖR

1949’da Malatya’da doğdu. İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesi’nde okuduğu yıllarda yayımlanan öyküleriyle edebiyat çevrelerinde ilgi gördü. 1979’da Sevgi Ekmektir’le Türk Dil Kurumu Hikâye Ödülü’nü, 1990’da Sinema Kuşu Sevgilim’le Ömer Seyfettin Öykü Ödülü’nü aldı. Abdi İpekçi Barış ve Dostluk Ödülü’nün yanı sıra 1990’da Türkiye Jokey Kulübü’nce Yılın Röportajcısı Ödülü’ne değer görüldü. İstanbul’un çeşitli semtlerini tarihsel açıdan, nostaljik bir duyarlılıkla anlattığı yazılarını, Bir Taşralının İstanbul Nostaljisi (1990) adlı kitabında topladı. Hayvanların Sır Dolu Dünyası ’nı (2010) ve çocuklar için Babamın Sedefli Çakısı (1990), Masal Kuşu (1992) ve Papatya Gelin (2004) adlı kitapları yazdı. Günışığı Kitaplığı’nın Köprü Kitaplar koleksiyonu için Sessiz Yürek (2009) adıyla kitaplaştırdığı öyküleri özellikle dikkat çekti. Annelik üzerine düşündüren öykülerini Anneme Bir Ev Alacağım (2011) adı altında topladı. İstanbul’da yaşayan Güngör’ün, Günışığı Kitaplığı’nın yayımladığı son kitabı, öğretmen-öğrenci ilişkisine odaklanan öykülerden oluşan Sevgili Öğretmenim (2015).

Sevgili Öğretmenim

Bu mektubu size ancak yıllar, yıllar sonra yazabiliyorum. Aradan geçen bunca zamandan sonra size seslenme cesaretini ancak bulabildim kendimde; lütfen bağışlayınız. Dilimdeki yanlışları, Türkçe öğretmenimiz olarak, lütfen heyecanıma veriniz!

Biliyorum, hoşgörünüzün sınırı yoktur. Her durumu anlamaya, bağışlamaya her zaman hazırdınız. Eleştirilerinize, hatta kızmalarınıza bile biraz alay, biraz şaka katarak yumuşatırdınız. Kaşlarınızı çatarken, gizliden gizliye gülerdiniz sanki. Zaman zaman düşünmüşümdür: Yoksa, Tanrı bizleri ödüllendirmek için meleklerinden birini öğretmen olarak mı göndermişti?

Aradan yıllar geçti, evet... Sizden sonra başka okullarda, başka öğretmenlerle okuduk. Bütün öğretmenlerimi sizin meslektaşlarınız, sizin yakınlarınız olarak görüp sevdim, sevmeye çalıştım. Çünkü, insanları oldukları gibi benimseyip sevmeyi sizden öğrenmiştik. İçimizdeki sevecen insanı siz uyandırmıştınız. Bizlere yalnızca anadilimizi doğru ve güzel kullanmayı değil, dünyayı, yaşamı iyilik dolu bir yürekle sevmeyi öğrettiniz. İnsanlığın bitmez tükenmez durumlarını anlatan edebiyat kitaplarını sizin aracılığınızla tanımıştık...

Hayatımda ilk armağan kitabı da sizden almıştım sevgili öğretmenim, unutmam mümkün değil! Kitap okuma tutkumu, hiç ummadığım biçimde ödüllendirmek istemiştiniz... Bugün gibi aklımda!

Babam semt pazarlarında sebze, meyve ya da mevsimine göre kuru bakliyat satıyordu. Bu işleri yaparken yoruluyordu, farkındaydım. Evde dört kardeştik biz. Annem de evde didinip dururdu bütün gün. Kardeşlerimin en büyüğü bendim. İnsan ancak bir yaşa gelince, önüne konulan yemeğin hangi koşullarda kazanılıp getirildiğini anlayabiliyor.

Ben o yıl, on dört yaşıma basmıştım ve babamın güç koşullarda geçimimizi sağladığının ayrımındaydım. Sabahları erkenden çıkıp işine gidiyordu. Çuvallara, torbalara, kasalara doldurduğu şeyleri her sabah bir semte taşıyordu. Bisikletinin arkasına demir çubuklardan yapıl ma, tekerlekli bir kasa bağlatmıştı. Kendi pedalı çevirdikçe kasa da ardı sıra yürüyordu.

Hafta sonuna denk gelen pazarlara beni de yanında götürüyordu. O zaman ben de arkadaki kasayı itermiş gibi ardı sıra koştururdum. Ama eğer o hafta sonu hava yağmurlu, karlı olursa, ikimiz de evde otururduk. Böyle günlerde babam huysuzlanır, hava koşullarına kızıp dururdu.

Annemle tartışırlardı bazen. Annem, arada bir evde dinlenmesinin kötü bir şey olmadığını söylerdi. O gün babama sevdiği yemeklerden yapardı ki, şikâyet etmesin.

Babamsa, “Çocukların rızkını kim getirip de kapımıza koyacak? İşe gidelim ki, akşam eve ekmekle dönelim...” diye söylenirdi.

Pazara çıkamamanın bir kötü yanı da, eldeki sebze ve meyvenin bayatlamasıydı tabii. Kaldıkça satış şansı azalıyordu. O zaman, satabilmek için ucuza vermesi gerekiyordu! Bu da babamın boşuna çalışması anlamına geliyordu.

Elbette annem de biliyordu bunları, ama babamın can sıkıntısını gidermeye çalışıyordu; anlıyordum.

Bugün, sizin gibi, annemle babam da dünyamızı paylaşmıyorlar artık. Sizin gibi onlar da gökyüzünün sonsuzluğuna karışıp gitti...

Tıpkı size duyduğum gibi, annemle babama da minnet duyguları besliyorum içimde. Onlar çocuklarının karnını doyurmaya çabalarken, siz de beynimizi, yüreğimizi beslerdiniz...

Ne çok severdi ikisi de sizi! Ne çok saygı duyarlardı adınıza. Her sözünüz edildiğinde, neredeyse ayağa kalkıp selama duracaklar sanırdım!

Alçakgönüllü dünyaları içinde bir gölge gibi yaşayıp ölen o insanların gönlünde erişilmez bir sevgi tahtınız vardı. Bunu belki belli edemediler size karşı, sözcüklerle anlatamadılar, ama inanıyorum, siz anlamıştınız...

Bir gün babama, okul çıkışlarında pazaryerine gelip, kendisine yardım etmeyi önermiştim. Sevinmişti önerime. “Pazaryerinde baba oğul çalışmayı ben de isterim ama...” dedi sonra. “Uzak semtlere gidiyorum çoğu günler. Bunun için evden erken çıkıyorum. Ama sen onca yolu nasıl geleceksin? Gelirken ve dönerken yorulursun, sonra evde ders çalışamazsın...”

“O zaman izin ver, eve yakın bir yerde işe gireyim. Okul giderlerimi karşılayacak parayı kendim kazanırım hiç olmazsa...”

İkinci önerim babamın aklına yatmış olmalıydı. Elini omuzuma koydu: “Dur, ben bir düşüneyim, neresi olur?” karşılığını verdi.

Okuldan eve gelirken, yol üstünde otomobil onarımcıları vardı. Oralarda ben yaşta çocuklar çalışıyordu, aralarında tanıdıklarım vardı. Hem arı gibi çalışır, hem de kendi aralarında şakalaşırlardı boyuna. Zaman zaman onların arasında olmayı özlerdim. Hepsi neşeli çocuklardı. Çalışmaları bile oyun gibiydi.

Otomobil işliklerinden birinin sahibi, babamın askerlik arkadaşıydı. Bisikletini onarması gerektiğinde, onun işliğindeki aletlerden yararlanırdı.

Babam, arkadaşına: “Bizim çocuk öğlenden sonraları senin yanına gelsin, hesaplarını tutar, telefonlarına bakar...” diyecek olmuş.

Arkadaşı, babama çıkışmış:

“Burası memur yetiştirme yeri değil! Hesaplarımı bir çocuğa teslim edemem. O işlere muhasebeci bakıyor. Telefona gelince; alo demekle ağzımız aşınmaz ya! Ona da kendim bakarım... Eğer çocuğun iş öğrensin istiyorsan, okul çıkışlarında gelsin, tulumu geçirsin sırtına, öteki çocuklardan bir şeyler kapsın. Yarın bakarsın okumaz etmez, ya da senin okutacak gücün olmaz. Hiç değilse elinde zanaatı olsun çocuğun...”

Usta böyle konuşunca babam başka bir şey diyememiş. Akşamleyin evde, annemin de yanında, Fikret Usta’nın sözlerini aktardı.

Annem: “Eli yüzü hep kara olacak çocuğumun...” dedi, yarım ağız.

Babam karşı çıktı: “Kâr eden ar etmez, Filiz Hanım! İş karası, namus karası değil, yıkarsın gider...”

“İyi madem...” dedi annem de. “Gitsin bakalım.”

İşlikteki arkadaşlarımın beni benimsemesi güç olmamıştı. Daha ilk başladığım gün bir ad takmışlardı bana: “Mektepli.” Bu adın altındaki alayı anlamıyor değildim, ama umursamadım; dediklerinde yalan yanlış bir şey yoktu çünkü. O güne dek hep kalem tutmuş olan ellerimle neden böyle kirli pasaklı bir işe gönül indirdiğimi anlamıyorlardı. Aslında hepsi de iyi çocuklardı. Yoksul ailelerin, sorunlu anne babaların çocuklarıydı. Çok şakacı, çok hayalciydiler. Sanki bu iş, düşlerini gerçekleştirmek için bir basamaktı onlar için...

İşlikte çok iş vardı. Sökmek, onarmak, değiştirmek, yerine takmak... Bakım yapmak, elden geçirmek... Dur durak yoktu çocuklara!

Kısa zamanda onlarınki gibi benim de ellerim, deri çatlaklarına, tırnaklarımın içine varıncaya dek kapkara bir kirle süslendi. Saçlarım, yüzüm, boynum kir içinde kalıyor, her akşam annem ellerimi ve başımı sıcak suyla sabunlatmadan sofraya oturtmuyordu. Ama yorgunluğa ve kirlenmeye değiyordu doğrusu. Verilen bahşişlerden pay alıyor; onu da her akşam getirip annemin avucuna sayıyordum. Annem, kendisine verdiğim paranın birazını bana harçlık olarak geri veriyordu.

İnsanın cebine para girmesi bambaşka bir güven duygusu yaratıyordu.

Okulumuzun karşısındaki kitapçı dükkânının vitrininde gördüğüm, o güne dek yalnızca kapaklarını seyrettiğim kitaplardan ilgimi çekenleri satın almaya başladım. Tırnaklarımın arasına, elimin derisine kadar sinen o kara kirin bedeliydi işte bu kitaplar!

Aziz ve sevgili öğretmenim, sizin o, değerine paha biçilmez takdirlerinizi kazanmam da işte bu kitaplar sayesinde olmadı mı?

Başlarda arkadaşlarım elimin çatlaklarına sinip kalan karalıkla alay ediyordu. Sizin övücü sözleriniz saye sinde o alaylara hedef olmaktan kurtuldum. Elbette siz bilmiyordunuz bunları. Elimde kitap gördüğünüzde, okuyup okumadığımı sormuştunuz ilkin. Okuyorum dediğimde, kitabı elimden alıp sınıfa göstermiştiniz.

“Bak, ne güzel, arkadaşınız kitap okuma alışkanlığı kazanmış! Bu alışkanlığı hepimiz kazanmalıyız. Kitap okumayan kişinin diploması, elinde kuru bir dal parçası gibi durur! Ama kitap okuyanın kazandığı öğrenim belgesi, yeşil bir ağaç gibi verimli olur... Arkadaşınızı kutluyorum, harçlığını kitap alarak değerlendirdiği için. Okuduğu her edebi kitap onun zihninde yeni pencereler açacaktır.”

O günden sonra bu güzel sözleriniz ve bana gösterdiğiniz ilgi, arkadaşlarımın da tutumunu etkiledi. Sizin takdirinizi kazanmak için gerçekten bana özenerek kitap okumaya başlayan arkadaşlarımız bile oldu.

Hele, kompozisyon yarışması sonunda bana verdiğiniz o ödül, yaşamım boyunca unutamadığım bir şeydi!

Sevgili öğretmenim, siz de iyi anımsardınız sanıyorum.

Bir kompozisyon yarışması düzenlemiştiniz sınıfta. Yarışma, tüm sınıfa açıktı. Herkes istediği konuda yazabilir, demiştiniz. Birinci gelene, bir kitap armağan edilecekti.

Hepimiz coşku içinde kaleme kâğıda sarılmıştık o gün. Herkes kendince bir konu bulup, kâğıda döktürmeye başladı.

Ders sonunda, yazılan kâğıtları alıp eve götürdünüz.

Bir hafta boyunca merak içinde bekledik sonucun açıklanmasını.

Ertesi hafta, birinciyi ilan ettiniz: Ben kazanmıştım!

Bu sonuç kimseye sürpriz olmadı aslında. Birçok arkadaşım benim kazanabileceğimi kestiriyordu.

Ödül de, şimdi gibi gözlerimin önünde: Çiçekli bir kâğıda sarılmış, mavi bir kurdeleyle bağlanmıştı.

Ödülümü almak üzere beni kürsünün yanına çağırdınız.

Sevinç içinde, adeta uçarak yerimden fırlayıp geldim, saygılı bir biçimde önünüzde ceketimi ilikleyip durdum. Siz ayaktaydınız. Yüzümü arkadaşlarıma dönmemi istediniz. Ben biraz utanarak döndüm. Elinizdeki paketi bana uzattınız. Ama vermeden şöyle dediniz:

“Bu, yaşamının ilk ödülü! Umarım ve dilerim ki, daha çok ödüller alırsın. Seni kutluyorum çocuğum. Ancak ödülünü sakın burada açma! Eve götürünceye dek hiçbir yerde açma! Evde, annenle babanın yanında aç ki, onlar da senin başarınla övünsünler!”

Neyse ki, ödülün sevinciyle elinizi öpmeyi unutmamıştım!

Yüreğim coşkuyla dolmuş, arkadaşlarımın alkış seslerini işitmiyordum bile...

Ah, sevgili öğretmenim!

Sevgili ve aziz öğretmenim...

Son zamanlarda derste ara sıra uyuklamamın ne denini, bana duyurmadan, arkadaşlarımın ağzını arayarak öğrenmiştiniz. Okuldan çıkar çıkmaz çalışmaya gidiyordum, evet. Geceleri de ders çalıştığım için biraz uykusuz kalıyor, öğlen saatlerine doğru esnemelerim artıyor, gözkapaklarım ağırlaşıyordu...

Babamın ne iş yaptığını da öğrendikten sonra bu ödüllü kompozisyon yarışmasını düzenlemiştiniz, benim kazanmam için!

Evde annem, babam ve kardeşlerimin önünde kitap paketini özenle açmıştım.

Kitabın sayfaları arasına kâğıt paralar yerleştirilmişti!

Bir aylığınızın hemen tümünü bana, yani aileme vermiştiniz!

Bütün aile, bu paranın ödül tutarı olduğuna kendimizi nasıl da inandırmıştık...

O kış, evimiz sizin sayenizde sımsıcak oldu!

Babam, annemin çoktandır istediği kömür sobasıyla bir ton da kömür almıştı.

Evimizin sıcaklığı yanan kömürlerden değil de, sizin sevginizden ötürüydü!

Yıllar, yıllar sonra bunları sizin hayalinize söylemek bile insanın yüreğini ısıtıyor, sevgili öğretmenim...

Bize aşıladığınız okuma tutkusunu hiç savsaklamadım. Yaşam koşulları ne kadar değişirse değişsin, kitap okumamak için hiçbir bahaneye sığınmadım. Okuduğum her kitabı, sizin adınızı anarak elime aldım.

Okumadığım zamanlarda size ihanet ediyormuşum gibime geldi hep.

Ha, bu arada, okul çıkışlarında gittiğim işlikte otomobil motorlarıyla ilgili çok şey öğrenmiştim... Bu bilgiler daha sonraki yıllarda meslek seçimimi belirledi. Üniversiteye girerken makine mühendisliği bölümünü seçtim.

Özür

Tarih öğretmeni Zeycan Hanım masasının başında, sandalyesinde birazcık kaykılmış gibi, arada bir elindeki not defterinin sayfalarına göz atarak sözlü yapıyordu.

Adını okuduğu çocuklar yarı coşkulu, yarı kaygılı, kimileyin kendine güvenli hallerde tahtaya gelip, öğretmeninin sorularını yanıtlamaya çalışıyor. Zeycan Öğretmen, sorduklarına doğru karşılıklar veremeyen çocukları sertçe uyarıyor; ama zayıf not vermemek için haftaya yeniden tahtaya kaldıracağını söylüyor. Bunu söylerken de inandırıcı olabilmek için, elinde olmadan kaşlarını çatıyor. Onun öfkeli duruşunu, çocuklar pek ciddiye alıyor ki, kendi de bunun farkında.

Her öğrenciye aynı soruyu sormamak için, bakışlarını pencereden dışarı çevirip, okulun bahçesindeki bir sıra ağaca bakar gibi dalıyor öyle birkaç saniye. Sonra aklındaki soruyu toparlayıp yine sınıfa dönüyor.

İşte tam bakışlarını yine sınıfa çeviriyordu ki, birden rahatsızlık hissederek, oturduğu sandalyede toparlandı. Eteğini dizkapaklarına doğru çekiştirdi.

Ön sırada oturan Onur’un bakışları adeta kilitlenmiş gibi masanın aralığındaydı. O beş parmak genişliğindeki aralıktan bacaklarına bakıyordu hâlâ! Bu kez gerçekten öfkelendi Zeycan Öğretmen. O öfkeyle yerinden kalktı, Onur’un sırasına geldi. Sertçe: “Terbiyesiz!” dedi. “Ben senin nereye baktığını biliyorum!”

Bunu derken, hâlâ oturmakta olan çocuğun yanağına bir tokat indirdi.

Tokadı yiyen Onur ayağa fırladı ve soran gözlerini öğretmeninin gözlerine dikti bu kez. Şaşkın, üzgün ve mahcuptu!

Sınıfa olağanüstü bir suskunluk çökmüştü birdenbire. Herkes merak içinde bir Zeycan Öğretmen’e, bir Onur’a bakıyor, neler olup bittiğini anlamaya çalışıyordu. Onur oturduğu yerden ne yapmış olabilirdi ki, öğretmen yerinden fırlayıp onu tokatlamıştı?

Öfkesi yatışmayan Zeycan Öğretmen, “Çık dışarı, beni bekle!” diye kapıyı gösterdi Onur’a. “Sana soracağım bunu!”

Onur, neye uğradığını bilmemenin şaşkınlığı içinde sınıftan çıkarken, başından aşağı kaynar sular dökülmüş gibiydi! Utanmış, yerin dibine geçmişti! Kimseye bakmadan kapıya yöneldi, boş koridorda duvara yaslanıp sessizce ağlamaya başladı.

Zeycan Öğretmen dışarı bakıyor gibi yaparak, kafasını toparlamaya, duygularını yatıştırmaya çalıştı dakikalarca.

Sözlü sınavı kaynadığı için kimi öğrenciler içten içe seviniyor, ama bir yandan da Onur’un ne yaptığını anlayamamanın merakıyla kıvranıyorlardı.

Zeycan Öğretmen, Onur’a haksızlık etmediğinden emindi. Çocukların, yaşları ilerledikçe öğretmenlerine bile ilgi duyduklarını biliyordu; ama böyle arsızca, küstahça bakışlar altında hiç kalmamıştı. Okul yönetimine bildirmek de içinden gelmiyordu doğrusu. Olay dallanıp budaklanırsa, başka sınıflardaki ergin çocukların bakışlarından da anlam çıkarır, büsbütün kendini rahatsız hissederdi.

Özür diletip, olayı geçiştirmek belki de en uygunu olurdu. Görmeden baktığı pencereden Onur’u izlemek, özür dilediğini işitmek istiyordu şu an yalnızca.

Ders zili çaldı, çocuklar korku, kaygı ve merak içinde sessizce sıraları boşaltıp çıktılar. Koridorda, ıslak gözlerle hep önüne bakan Onur’un yanından kavis çizerek, ama arkadaşlarının bu durumuna da üzülerek geçip uzaklaştılar.

Koridor boşaldığında sınıfın kapısında Zeycan Öğretmen göründü. Doğruca Onur’un yanına geldi. Önceki öfkesi geçmişti, ama bakışları hâlâ sorgucuydu. Onur, bir an gözlerini öğretmeninin yüzüne dikti, sonra yine başını indirdi.

Zeycan Öğretmen biraz bekledi, sonra sakin bir sesle: “Oğlum, sende hiç utanma yok mu?” diye başladı söze. “Öğretmen ne demek? Anneden, abladan ne farkı var öğretmenin? Sen evde annenin, ablanın bacağına da bakıyor musun peki?”

Onur, tuttuğu soluğunu burnundan bıraktı; başını salladı. Gözpınarlarından taşan birer damlacığı yumruğuyla sildi.

Zeycan Öğretmen burnunun dibinde gözlerini ona dikmiş, her kıpırdanışını dikkatle izliyordu.

Onur’un dişlerinin arasından bir ses çıktı:

“Bakmadım!”

Bunu derken burnunu çekti.

“Bakmadım ne demek? Gözlerime mi inanayım, sana mı şimdi?”

Karşısında gözyaşı döken çocuğa inanmak istiyor gibiydi Zeycan Öğretmen.

“Sizi görmüyordum ki...”

“Gözlerini masanın aralığına dikmiştin... İnkâr edeceğine, özür dile bari!”

“Bakmış olsam, özür dilerdim...”

Öğretmen kararsız kalmıştı; öfkeden çok merak içindeydi.

“Peki, gözünü nereye dikmiştin öyle, dakikalarca?”

Öğretmenin sesi arkadaşçaydı, çocuğu anlamak istiyordu gerçekten.

“Gel bakalım,” dedi çocuğa. Onu omuzundan tutup sınıfa soktu, hemen öndeki sıraya oturttu.

Onur hâlâ arada bir burnunu çekiyor, için için ağlıyordu. O otururken, Zeycan Öğretmen de tepesinden bakıyordu.

“Anlat bakalım!” dedi tatlı sert. “Nereye bakıyordun? Âşık mısın oğlum yoksa?”

Çocuk adeta acıyla başını iki yana salladı.

“Babamı düşünüyordum, öğretmenim!” dedi fısıltı gibi bir sesle.

“Başını kaldır, yüzüme bakarak konuş!”

Onur ıslak bakışlarını öğretmeninin yüzüne doğru kaldırdı. Bir an göz göze geldiler. Onur yeniden kaçırdı bakışlarını.

Zeycan Öğretmen büsbütün meraklanmıştı.

“N’oldu babana?”

“Cezaevinde!”

İrkildi öğretmen. Nedenini sormaya korktu. İşitmek istemeyeceği bir suçtan ceza almış olabilirdi babası. Bir şey söyleyemeden kalakaldı öyle.

Onur açıklamasını sürdürdü:

“Annem çalışacak durumda değil, hasta. Ben okuldan çıktıktan sonra gidip Belediye Parkı’nda ayakkabı boyuyorum. Ne kazanabilirsem artık, eve ekmek götürüyorum. Babamı özlüyorum bir yandan... Görüşmeye gitsem para kazanamıyorum... Tam da dalmış, bunları düşünüyordum ki...”

İşittikleri karşısında donup kalmıştı Zeycan Öğret men. Ayakta durmaktan yorulmuşçasına, Onur’un yanına adeta yığılır gibi oturdu. Elini çocuğun omuzuna koydu. Çenesinden tutup yüzünü kendine çevirdi.

“Sana vurduğum için özür dilerim, çocuğum. Ama işte, hayat böyle bir şey... Bazen insan görünüşe aldanıyor böyle. Sen bunları anlatmadan nerden bilebilirdim?”

Onur, öğretmeninin yüzüne baktı. Gözleri hâlâ buğuluydu. Burnunu çekti yeniden.

“Ben de sizden özür dilerim,” dedi. “Kendi derdimle üzdüm sizi...”

Zeycan Öğretmen, çocuğun omuzundaki eliyle sırtını sıvazladı; onu rahatlatmak istiyordu.

“Evet, üzüldüm, ama senin için üzüldüm şimdi! Senin için ne yapabilirim, bilmiyorum. Ama benden bir isteğin olursa çekinme, her zaman arayabilirsin... Hadi şimdi git, elini yüzünü yıka...”

Sesi o kadar sevecendi ki, çocuğun kararmış gönlüne bir gün ışığı aydınlığı gibi yayıldı. Yüreğini ısıttı.

Sınıftan çıktılar. Onur lavaboya yönelirken, Zeycan Öğretmen kaygılı, düşünceli, öğretmenler odasına doğru yürüdü.

Zeycan Öğretmen o günden sonra, cezaeviyle Onur’un ailesi arasında bir köprü kurdu. Haftanın bir günü, birkaç saatini cezaevi ziyaretine ayırır oldu. Onur’a babasından, ondan da babasına haberler taşıdı. Bazen de çocuğu yanına katıp, birlikte babasını ziyarete gidiyorlardı.

Öğrencisinin ailesini, yitirdiği bir akrabasını yıllar sonra yeniden bulmuş gibi benimsemişti Zeycan Öğretmen.

Engeli Aşmak

Safura Hanım’ın tek kızı, doğum sırasında yaşamdan ayrılmış; geride bir kız bebek bırakmıştı. Bebeğin adını Melek koydular. Melekler kadar güzel, melekler gibi saf olsun diye...

Öksüz kalan bebeği, yitirdiği kızının yerine koyarak bağlandı ona. Hem torunu, hem de evladının bir emanetiydi. Çocuğa baktıkça kızının küçüklük halleri canlanıyordu gözlerinin önünde.

Önceleri bebeği büyütmek üzere babasından istemiş, ama damadı vermemişti. Babası, bebeği kendi ailesinin bir parçası olarak yetiştirmek istiyordu. Kendi ailesinin gelenek ve görenekleri farklıydı. Ayrıca Safura Hanım, kocasından kalan üç aylıkla ucu ucuna ancak geçinebiliyordu. Çocuğu yoksulluk içinde büyüsün istemiyordu.

Elbette anneannesinin istediği zaman torununu görmesine izin veriyor; hatta kimileyin anneannesi özlem gidersin diye, kendi alıp getiriyordu.

Karısının ölümünden bir yıl kadar sonra ikinci evliliğini yaptı genç adam.

O zaman Safura Hanım bir kez daha Melek’i yanına alabileceğini söyledi. Yine yanaşmadı adam, çocuğundan ayrılmaya.

Melek büyüdükçe, dizüstü sürünmeyi bırakıp da iki ayağının üzerine kalkamadı bir türlü.

Doktora gösterildi Melek: Bacak kaslarının zayıf kaldığını söyledi doktor. Yürüteç adı verilen, elle itilerek yürütülen bir araç alıp, evde sürekli çalıştırılmasını öğütledi. Bir de su içinde bacaklarını hareket ettirmek üzere sıcak su havuzlarına götürmelerini, yaz tatillerinde denize gitmelerini önerdi.

Melek’in üvey annesi, çocuğun engelini aşması için pek bir çaba göstermedi. Marangoza yaptırılan yürüteci çocuğun yanına bırakıp, kendi kendine sürmesini öğütlüyordu ona. Melek, aracın kollarını iki eliyle kavrayıp ayağa kalkıyor, ama onu itip yürütecek gücü bulamıyordu bacaklarında. Çocuğun kendine güveni yoktu. Ayakları birer cansız nesne gibiydi.

Daha sonra, Melek’in üvey annesi bir bebek dünyaya getirdi. Ailenin ilgisi bu erkek bebeğin üzerinde yoğunlaştı.

Melek altı yaşına geldiğinde hâlâ yürüyemiyordu. Yaşıtları okula başlarken, Melek baba evinde adeta yazgısına terk edilmiş gibiydi.

Torununun durumuna üzülen Safura Hanım, damadıyla kavga etmeyi göze aldı ve Melek’i sırtladığı gibi kendi evine getirdi. Bunu yaparken bir tek şeye güveniyordu: Gerekirse her gün, onu sırtında okula götürüp getirecekti.

Eski damadı, kızını geri almak istedi, ama Safura Hanım bağıra çağıra direndi. Yüksek sesle tartışmalarını duyan komşuları da Safura Hanım’ı desteklediler. Komşulardan biri: “Bir de Melek kızımıza soralım, bakalım gitmek istiyor mu?” diye araya girdi.

Melek’e sordular...

Çocuk: “Anneannemde kalayım, ama arada bir kardeşimi görmeye giderim belki...” deyince, akan sular durdu.

Böylece Melek anneannesinin yanında kaldı.

Anneannesi, öteki çocuklarla bir örnek okul kıyafeti, okul çantası, defter kalem aldı torununa. Melek de en az anneannesi kadar istekli, hevesliydi, okula gitmeye.

Safura Hanım, çocuğun bu hevesini gerçekleştirmek için, komşusu, öğretmen Olgun Bey’in yardımını rica etti. Öğretmen öğretmenin dilinden anlar; o söylerse, torununu okula alırlar diye düşünüyordu.

Olgun Bey, dizüstü sürünecek ölçüde engelli bir çocuğun normal çocuklarla aynı okula alınacağına inanmadığı halde, Safura Hanım’ı da yanına katarak, yakınlardaki kendi okulunun müdürüne başvurdu.

Müdür Bey, daha uygun bir çözüm önerdi onlara:

Olgun Bey istiyorsa, okulun görevli öğretmeni olarak engelli çocuğun evinde ona ders verebilirdi.

“Bakanlığın böyle bir uygulaması var. Biz de ilk uygulamaya sizinle başlamış oluruz,” dedi Müdür.

Olgun Bey, yaşlı kadının torununu okutma çabasına yardımcı olacağı için, sevinerek kabul etti bu öneriyi.

Safura Hanım, karanlıklar içindeyken birden bir ışık yanmış, yolu aydınlanmış gibi sevinç duydu bu öneri karşısında.

Utanmasa, yerinden kalkıp, hem Olgun Öğretmen’in, hem de Müdür Bey’in boynuna sarılır, ikisinin de yanaklarından öperdi! O kadar sevinmişti...

Olgun Bey her gün değil de, arada bir uğrayıp Melek’e abc’yi öğretmeyi düşünüyordu. Harfleri gösterir, ödev verir, sonra da uğrayıp denetlerdi. Ama işler düşündüğü gibi gitmedi. Kısa sürede, karşısında öğrenmeye aç ve istekli bir çocuk bulunduğunu fark etti. Bir kez gösterdiği harfi bir daha göstermesine gerek kalmadan, hani nerdeyse ağzından kapıyordu Melek. Bu zekâ, bu kavrayış yeteneği, değme sağlıklı çocukta yoktu! Bu çocuk eğer engelsiz olsa, bütün yaşıtlarını geride bırakırdı.

Olgun Bey, ders işini ciddi tutmaya, hemen her gün uğrayıp, Melek’le daha fazla zaman geçirmeye başladı.

Yanına sürünerek gelen engelli çocuğun bir de yüzüne, gözünün ta içine yalvarır gibi bakışı vardı ki, doğrusu kıyamıyordu dersleri savsaklamaya. Kalkmak istediğinde elini tutuyordu gitmesin diye. Yüzü de çok güzeldi Melek’in. Gerçekten melek yüzlü bir çocuktu. Teni saydam, parlak ela gözleri iri iri, kirpikleri uzundu. Ancak bedeni belirgin biçimde zayıftı. Duvara, yakınındaki birinin bacağına, bir eşyaya tutunarak kalkabiliyordu ancak.

Güzelliğine ve zekâsına karşın, çocuğuyla hiç ilgilenmemiş olan babasına öfke duyuyordu Olgun Bey.

Böyle kendi kendine düşünürken, bir gün aklına bir soru takıldı: Acaba Melek’in zayıf bacak kasları canlandırılamaz mıydı?

Bu konuda danışabileceği biri vardı, evet: Beden eğitimci arkadaşı Serdar...

Safura Hanım’a haber vermeksizin, konuyla ilgili araştırmaya girişti.

Olgun Bey ile Serdar Bey liseden arkadaştı. Serdar, daha lise yıllarında beden hareketlerinde çok başarılıydı. Bütün spor dallarıyla ilgilenirdi. Liseden sonra Spor Akademisi’ne girdi, beden eğitimi öğretmeni oldu. Ama o kadarla da yetinmeyip, yurtdışında sporcu sağlığıyla ilgili öğrenim görmeye gitti. İnsanların kas ve iskelet ya pısı üzerinde uzmanlaştı. Yurda döndüğünde bir süre spor kulüplerinde çalıştı. Sonra, varlıklı biriyle ortak bir spor tesisi açtılar.

Olgun Öğretmen birkaç kez arkadaşını ziyarete gittiğinde, orada fizik tedavisindeki kas hastalarına bazı hareketler yaptırıldığını görmüştü. Bir süredir arayamadığı arkadaşını bu kez Melek için aradı.

Serdar Bey, “Çocuğu getir göreyim,” dedikten sonra, “o bahaneyle daha sık ziyaretime gelmiş olursun!” diye sitemini de ekledi.

Böylece Melek kızın yaşamında heyecan dolu günler başladı. Haftada üç gün, Olgun Bey gelip okuma yazma öğretiyor; haftada üç gün de anneannesi onu sırtına alıp, spor tesislerine götürüyordu. Kendi gibi hareket güçlüğü çeken başka insanlar da vardı orada. Havuza girenler, bisiklete binip pedal çevirenler, yattığı yerde hocanın gösterdiği hareketleri yapanlar... Serdar Bey’in genç yardımcıları vardı. Hastalarla tek tek onlar ilgileniyordu. Melek, sıra kendisine gelinceye dek anneannesinin yanında oturup bekliyordu.

Sırası geldiğinde, anneannesi ve görevli ablanın yardımıyla mayosunu giyip sıcak su havuzuna geçiyorlardı. (Melek’i çalıştıran genç kız, çocuğun çekingenliğini gidermek için, “Bana abla diyebilirsin,” demişti. O günden sonra onu artık abla olarak benimsedi.) Ablası onu kucaklayıp suya sokuyor, suyun içinde ellerinden tutup, bacaklarını sallamasını istiyordu.

Melek kendini düşteymiş sanıyordu. Kelebekler gibi hafif hissediyordu kendini. Bir yerlerden tatlı bir müzik sesi geliyor, çevresindeki yetişkin insanlar onu yadırgamadan yüzüyor, hareket ediyor ya da havuzun kıyısında dinleniyorlardı. Kendini burada rahat hissediyordu Melek. Sarışın ablası da çok anlayışlı davranıyordu.

Bir süre böyle çalıştıktan sonra çıkıp dinleniyor; ablası ona bisküvi, kurabiye ve meyve suyu getiriyordu. Sonra jimnastik salonuna geçiyorlar, orada sırtüstü yatıp bacaklarına hareketler yaptırıyordu. Burada da müzik eşliğinde, yetişkin kadınlar ve erkekler, aletli ya da aletsiz olarak, Serdar Bey’in söylediği biçimde hareketler yapıyorlardı.

Arada bir yanlarına uğrayan Serdar Bey, ablasına yavaş seslerle bir şeyler söylüyor ya da bacak kaslarına parmaklarıyla dokunarak gelişme durumunu anlamaya çalışıyordu. Elinden düşürmediği defterine bazı şeyler yazıyordu.

Melek’in çok hoşuna gidiyordu kendisine bunca önem verilmesi.

Safura Hanım’sa, komşusu Olgun Bey’e karşı, kendisine cennet bağışlamış gibi derin minnet duyguları besliyordu.

Torununu kâh kucağında, kâh sırtında taşırken, güneşin her sabah yeniden doğacağına inanırcasına, onun da bir gün bu yollardan yürüyerek geçeceğine inanıyordu. Kızının emanetine gereken ilgiyi göstermediği için eski damadına ileniyordu arada bir. Tek dileği, eski da madının Melek’le karşılaştığında onu yürürken görmesiydi! Biraz utanırdı belki o zaman.

Öz babasından görmediği iyiliği, öğretmeninden görmüştü Melekçik...

Olgun Öğretmen’i düşününce, yüreği sıcak duygularla doluyordu. Onun iyiliğini nasıl bir iyilikle ödeyebilirdi acaba? Elinden gelen tek şey, böyle iyi bir öğretmeni esirgemesi için Tanrı’ya dua etmekti.

Olgun Bey, Safura Hanım’dan habersiz arkadaşını arıyor, Melek’in durumuyla ilgili bilgi alıyor, boş umuda kapılmasınlar diye, aldığı bilgiyi kendine saklıyordu. Oysa Serdar Bey umutlu konuşuyordu.

“Ne zamana kadar çalıştıracaksın?” diye sorduğunda, “Buradan yürüyerek çıkıp gideceği güne kadar!” diyordu.

“Peki, çocuğun durumu umut veriyor mu?” dediğinde, “Çocuğun iyileşme azmi, umduğumun ötesinde!” karşılığını alıyordu.

Olgun Bey, Melek’teki öğrenme tutkusunu yakından bildiği için, arkadaşının ne demek istediğini iyi anlıyordu. Çocuk, adını yazmayı öğrendiği gibi, büyük harfle yazılmış kısa sözleri de heceleyerek çözüyordu. Sonra, tek haneli toplama çıkarma işlemlerini zorlanmadan yapıyordu.

Yakın bir zamanda da Melek’i, saçlarını savurarak sokakta yaşıtlarıyla oyun oynarken görmeyi çok istiyordu. Anneannesi sonsuza kadar onunla birlikte yaşaya mazdı. Ya da çok yaşlandığında, onu sırtında taşıyamazdı şimdiki gibi.

Küçük kızın gelecekteki durumunu düşününce, enikonu kaygılanıyordu Olgun Bey. Zaman zaman kafası o denli Melek’le meşgul oluyordu ki, geceleyin düşünde onunla birlikte koşarken görüyordu kendini. Bazen bir tepeye tırmanıyorlardı. Melek zorlanıyor, tırmanamıyor, ayağını bastığı taş yerinden fırlıyor, ayağı boşlukta sallanıyor, tırnaklarıyla tutunuyordu. Kendi uzanıp yakalıyordu onu incecik kolundan. Serçe gibi küçücük elini avucuna alarak düşmesine engel oluyordu.

Düşlerinden birinde ırmağa benzer bir sudan geçiyorlardı. Melek omuzunda, ensesine oturmuş, kendi suyun içinde. Su, girdaplar oluşturarak akıyor. Bir eliyle, çocuk düşmesin diye onu tutuyor, öteki eli boşlukta. Boz bulanık su buz gibi! Ayağı ırmağın kaygan tabanına değiyor yürümeye çalışırken.

Derken, akarsuyun tam ortasında, bacaklarında bir ağırlık hissediyor. Ensesinde oturan çocuğu sıkı sıkıya tutuyor. Akan su sürekli itiyor. Ayağının kaymasından korkuyor. Ayağı kayarsa, suyun içine gömülür, çocuk akıntıya kapılır... Azgın suyla boğuşurken bir yandan da bunlar geçiyor aklından...

Karşı kıyıda çocuğun anneannesi bekliyormuş onları. Yaşlı kadın onları kaygı dolu bakışlarla izliyor. Ensesindeki çocuğu sıkıca tutarak ayaklarına binen, onu hareket ettirmeyen ağırlığı anlamaya çalışıyor. Bakar bakmaz korkudan kalbi duracak gibi oluyor! Bacakları na dolanan bir suyılanı başını uzatmış kendisine bakıyor adeta!

Göz göze geldiklerinde yılana yalvarıyor Olgun Bey: “Ben öksüz bir çocuk taşıyorum. Onu kıyıya çıkarmam gerek. Orada yaşlı ninesi bekliyor. Gel sen ayaklarımı bağlamaktan vazgeç. Çocuğu su götürürse, ben bu acıyla yaşayamam!”

Bu sözleri işiten yılan ağır ağır, ayaklarından çözülüyor. Suyun içinde kıvrılarak gözden kayboluyor... Hafifleyen ayaklarıyla yeniden yürüyor kıyıya doğru. Yürüyor, yürüyor... O yürüdükçe su genişleyip kıyı uzaklaşıyor sanki. Bu kıyıya hiç varamayacakmış gibi geliyor Olgun Öğretmen’e.

Safura Hanım kıyıda onlara doğru ellerini uzatmış, bir an önce torununa kavuşmak istiyor.

Derken suyu aşıyor, kıyıya ulaşıyor, ensesinde oturan çocuğu anneannesine sağ salim teslim ediyor.

Hemen oraya, suyun kıyısında toprağa sırtüstü uzanıp derin derin soluk alıyor. Üzerinden bir dağ kalkmış gibi rahatlamış olarak gökyüzüne bakıyor öyle.

Olgun Bey’in bu düşü gördüğünün üçüncü günüydü, Melek’in anneannesi ona muştu getirdi: O gün havuzda, bacaklarını hareket ettirmeye başlamıştı çocuk!

Serdar Bey: “Bacakları hazır, ama bir korkusu var, onu da yenince yürüyecek,” demişti.

“Bu senin sayende oldu Olgun Bey! Torunumu bana geri verdin! Tanrı da sana her muradını versin! Hak kını hiçbir zaman ödeyemem,” diyordu yaşlı kadın. Durup durup teşekkür ediyordu öğretmene!

Bu muştulu haber karşısında, tıpkı düşteki gibi, üzerine çökmüş bir dağın ağırlığından kurtulduğunu duyumsuyordu.

İçinden Gülen Çocuk

“O içinden güler, öğretmenim!” dedi biri.

Bu sataşma, öteki çocukların da hoşuna gitmişti, bütün sınıf bir ağızdan gülüyordu.

“Sen sus bakayım!” diye tatlı sert çıkıştı Vedat Bey. “Ben Cankut’a sordum.”

Cankut, oturduğu sırada ayağa kalkmıştı, ama ağzını açıp da bir şey demiyordu. Utangaçlıkla kaçırdığı bakışlarını, bir iki saniyeliğine öğretmenin gözlerine dikip, anlayış beklediğini anlatmak istiyor; ama sonra yine kaçırıyordu.

Vedat Bey, bu konuşmayan ve gülmeyen, konuş mak zorunda kalırsa, eliyle ağzını kapatan çocuğun sıkıntısını anlamak istiyordu. O kısacık bakışlarda bir yalvarma olduğunu hemen anladı ve daha fazla uzatmadı. Belli ki çocuk, her durumdan şamata çıkaran arkadaşlarının önünde konuşmak istemiyordu.

“Peki, şimdi otur yerine. Seninle dersten sonra konuşalım, olur mu çocuğum?”

Cankut rahatlamıştı. Başını “evet” anlamında sallayarak yerine otururken, öğretmenine duygulu gözlerle baktı. “Anlayışınıza teşekkür ederim” anlamı vardı bu bakışta.

Vedat Bey’in dersini seviyordu öğrencileri. Göz açıp kapayıncaya dek ders bitiyor, zamanın nasıl geçtiğini anlamıyorlardı. Çünkü neşeli bir öğretmendi Vedat Bey, güler yüzlüydü, şakacıydı, alaycıydı, iğneleyiciydi. Onun alaycılığı yalnızca başkalarına yönelik değildi; kendine de iğne batırırdı bazen... Görüntüsü büyümüş, kalbi çocuk kalmış biriydi. Bir soru sormaya kalktığınızda, önce yüzünüze güler, sizi rahatlatırdı. Çocuklar gülmek için bahane ararlar ya, öyle. Birinin gülmesi çocukları her zaman kışkırtır, bilirsiniz. Vedat Bey’in güler yüzlü oluşu da, öğrencilerini kışkırtırdı sanki.

Dersleri neşeli geçtiği için öğrenmekte güçlük çekmezdi çocuklar. Lokuma sarılmış ilaç gibiydi onun ders işlemesi; kolayca yutturuyordu bilgileri.

Çocukların –bazen şımarma derecesine varan– neşesi, aslında Vedat Bey’i mutlu ediyordu. Öğretmen ol mayı düşünmemişti. Babası yargıç olduğu için, oğlunun da kendi mesleğini seçmesini istemiş, onu hukuk öğrenimine hazırlamıştı. Babasını kırmamak için, üniversite sınavlarına girerken hukuku en başa yazmıştı.

Hukuk Fakültesi’ni dört yılda bitiren az sayıdaki öğrenciden biriydi Vedat Bey. Yine babasının yönlendirmesiyle, hocalık etmek üzere üniversitede kalmıştı.

Gelgelelim üniversite hocalığını pek benimseyememiş, hukukçuların ciddi havasını kişiliğine uygun bulmamıştı. Düşünmüş taşınmış, en sonunda, asık yüzlülüğü ciddiyet sanan ortamlardan uzaklaşmaya karar vermişti.

Bu kararından ötürü hiç pişmanlık duymayacaktı...

Çocukların serçe sürüleri gibi kaynaştığı bu ortaokulda, öğrenmeye istekli öğrencilerle güle oynaya ders işlemek onu ummadığı kadar mutlu etmişti. Öğrencilerini, her halleri sevimli görünen küçük kardeşleriymiş gibi benimsiyordu. İçlerinden biri yanlış bir davranışta bulununca, ona kızmak yerine, onunla dalga geçiyor, şakalaşıyor; kırıcı söz söylemek yerine nükteli konuşuyor, çocuğa yanlışını dolaylı anlatmış oluyordu.

Bir gün okulun bahçesinde oyun oynayan çocuklardan biri, arkadaşlarından kaçarken Vedat Bey’e çarpıp yere kapaklanmıştı. Başkası olsa belki, “Eşek herif, dikkat etsene!” derdi, o anki kızgınlıkla. Ama Vedat Bey olanca inceliğiyle, “Aman çocuğum, orası hazine malıdır, boşuna kucaklama, sana vermezler!” diyerek, oradaki herkesi güldürüvermişti.

Bir başka gün sınıfta gürültü eden çocukları, “Susun!” diye azarlamak yerine; “Sizler neden altın kazanmayı reddediyorsunuz, anlamıyorum?” sorusuyla, önce merak uyandırarak kendisine baktırmış, sonra da öğüdünü yapıştırıvermişti: “Sevgili çocuklar, bilirsiniz ki, söz gümüşse sükût altındır! Susun ve altın kazanmaya devam edin.”

Kendisine, “teşekkür ederim” dediklerinde, ciddi ciddi; “Edemezsin! Sıkıysa et de görelim!” karşılığını verir, onun esprisine alışık olmayan çocukları şaşırtırdı.

Öğretmenlerinin, Nasrettin Hoca’yı anımsatan esprilerine, nükteli sözlerine bayılıyordu çocuklar... Onun ders gününde, adeta gözleri yolda oluyordu.

Kendi aralarında konuşurken de, Vedat Bey gibi nükteli konuşmaya özenenler vardı.

Ne var ki, öğrencilerden biri –Cankut, hiç gülmüyordu Vedat Öğretmen’in şakalarına, nüktelerine. Dik sarı saçları, mavi gözleri ve sivri yüz yapısıyla yontu gibi duruyordu oturduğu yerde.

Cankut’un bu gülmezliği, Vedat Bey’in gözünden kaçmamıştı. Birkaç haftadan beri, fark ettirmeden gözlemliyordu onu. Hiç, ama hiç gülmüyordu çocuk! Arkadaşları yaşlarının gereği ağzı kulaklarında, her an gülmek için bahane ararken, Cankut buz gibi soğuk duruyordu öyle.

İşte bugün onu sormuştu: “Cankut! Çocuğum sen, benim şakalarımı çok mu soğuk buluyorsun? Neden hiç gülmüyorsun?” diye takıldı ona.

Cankut sırada ayağa kalkmış, öğretmenine bakarak, belli belirsiz bir gülümseyişle, “Hayır,” demişti kısaca.

Arkadaşları hemen konunun üstüne atlamış, onun adına öğretmeni yanıtlayarak dalga geçmeye başlamışlardı. Buna meydan vermemek için Vedat Bey, dersten sonraya ertelemişti Cankut’la konuşmayı.

Paydos zili çaldığında, o günkü ders konusunu ucu ucuna bitirmişti. Masasının başına geçip, defter ve kalemlerini toparlayıp çantasına yerleştirirken biraz ağırdan alıyor, çocukların sınıftan çıkmaları için oyalanıyordu.

Cankut’sa sırasının yanında, çantası elinde dikiliyor, öğretmeni çağırsın diye bekliyordu.

Çocuklar çıkınca Vedat Bey gidip dışarıya göz attı, sınıfın kapısını kapattı. Döndü, Cankut’un yanına gitti. Eliyle onun omuzuna dokundu.

“Otur çocuğum, nöbet bekleyen askerler gibi ne dikiliyorsun?” dedi tatlı sert.

Cankut, yüzündeki o belli belirsiz gülümsemeyle yerine oturdu.

Vedat Bey de hemen yanındaki sıraya ilişti.

“Baban ne iş yapıyor, Cankut?” diye sordu.

“Tesisat ustası.”

“İşyeri var yani?”

“Yok Hoca’m. Başkasının yanında.”

“Hım, anladım.”

“Annen ev hanımı mı?”

“Evet Hoca’m, ev hanımı.”

“Başka kardeşin var mı?”

“Var,” dedi Cankut. “Ablam var.”

“O da okuyor mu?”

“Kız Sanat Okulu’na gidiyor...”

Cankut, öğretmeninin sorulardaki amacını anlayamamıştı; ama böyle kolay sorularla nereye varmak istediğini merak etmeye başladı.

Vedat Bey bir an düşündü, sonra sesinin içtenlik dozunu artırarak sordu:

“Çocuğum evinizde, ailenizde mutsuz bir durum var mı? Annen baban kavga filan etmezler, değil mi?”

Çocuğun merakı biraz daha arttı. Ama öğretmenini içtenlikle yanıtladı.

“Biz iyiyiz Hoca’m!”

“İyi olmanıza sevindim. Daha da iyi olun. Peki ama çocuğum, senin yüzün hiç gülmüyor? Ben asıl onu merak ediyorum. Sana dışarıdan bakan biri, mutsuzluk içinde yüzüyorsun sanır. Üstelik yüzme de bilmiyorsun! Acemice çırpınıyorsun mutsuzluk denizinde...”

Bu son sözü çocuğu rahatlatmış, güldürmüştü... Biraz da öğretmeni mutlu olsun diye kendini zorlayarak dudaklarını araladı. Seslice güldü Cankut.

“Ha şöyle be oğlum! Gül de, güller açsın yüzünde...”

“Hoca’m, dalga geçiyor arkadaşlar...” diye döküldü çocuk.

Vedat Bey, ‘Düğümün ucunu yakaladık galiba,’ diye geçirdi içinden. Ciddileşti. Kızmış gibiydi:

“Ne diye dalga geçiyorlarmış, benim kardeşimle? Kimin, ne haddine?”

“Dişlerimle dalga geçiyorlar!” dedi, sesi boğuklaşarak.

Vedat Bey karşısındaki çocuğun yüzünü avucuna aldı okşar gibi.

“Bakayım şu dişlerine.”

Cankut ağzını araladı, dudaklarını gerdi.

Vedat Bey’in kaşları çatıldı, ama duygularını belli etmemeye çalıştı. Çocuğun dişleri eğri büğrü çıkmıştı. Çirkindi. Dişçi elinin hiç değmediği belliydi.

Elini çocuğun yanağından çekti.

“Neden bir dişçiye göstermediniz? Düzeltirdi be çocuğum!”

Cankut kabahat işlemiş gibi önüne baktı. Vedat Bey nedenini anlamakta güçlük çekmedi. Olası ki, dişçiye verecek parası yoktu babasının...

“Sen yine de çaktırmadan, arada bir gül, içinden geldiği gibi kahkaha at. Ben senin güldüğünü göreyim, yeter. Arkadaşların görmese de olur...” dedi tatlılıkla.

Bunu derken ayağa kalkmıştı.

Cankut minnet dolu bakışlarını öğretmeninin yüzüne çevirdi. O bakışlarla, kalbini dolduran güzel duyguları, taze gül yaprakları gibi öğretmeninin başından aşağı boca ediyordu.

Vedat Bey ay sonuna kadar bekledi. O süre içinde Cankut’la göz temasını yitirmedi. O da öğretmeninin isteğini hiç unutmuyordu. Göz göze geldiklerinde, içinden taşan gülüşü yüzüne yansıtıyordu.

Aybaşından bir gün önce, “Yarın seninle okuldan sonra bir yere gideceğiz; annene haber ver, geç kalabileceğini bilsinler,” dedi.

Ertesi gün birlikte dişçiye gittiler.

Cankut bir dönem ağzında tellerle dolaştı. Günden güne alıştı ağzındaki metal bağa. Dişlerinin düzeleceğini bilmek, kendine güven duygusunu artırıyordu. Telli dişleriyle adeta övünür gibi, arkadaşlarının bakışlarına aldırmadan, belirgin biçimde gülümsemeye başladı.

O gülümseme, giderek yerini apaçık gülüşlere bıraktı. Güldükçe mavi gözlerinin içinde ışıklar yanıyor; o ışığı daha çok Vedat Öğretmen görebiliyordu.

Vedat Bey’in payına düşense, öğrencisine bir gülüş bağışlamanın mutluluk duygusuydu.

Hatırım İçin

Ortaokulun son sınıfındaydık, evet... Okulun büyük öğrencileri olduğumuz için, öğretmenler biraz daha arkadaşça yakınlık gösteriyor, yuvadan uçmaya hazır yavrularmışız gibi davranıyor, bu yönde öğüt veriyorlardı.

Doğrusu ya, biz de onların bu yakınlıklarını kötüye kullanmıyorduk. Derslerimize çalışıyor, öğütlerini ilgiyle dinliyorduk. Bir sorunu olan, sınıf öğretmenimiz Tarihçi Bayram Bey’e başvuruyor, onun yardımını rica ediyordu. Öteki öğretmenlerimiz de anlayışlı, dert dinler insanlardı, ama Tarihçi’nin yeri, öğrencilerinin gözünde başkaydı!

Bir kere, delikanlı adamdı; kimseye müdanası olmayan tiplerden... Karşısındaki kim olursa olsun, düşündüğünü söylerdi. Biz öğrencileri kadar, öğretmen arkadaşları da onu sever ve sayarlardı. Dışarlıklı biri değildi, o da bizler gibi bu yörenin çocuğuydu. Bunun verdiği bir rahatlık da vardı belki. Öteki öğretmenler dışarıdan geldikleri için, onlara karşı ev sahibi gibi davranır; bekârların ev bulmasına yardımcı olur, arkadaş çevresine tanıştırır, yemekleri iyi olan aşevlerine götürürdü.

Okuttuğu tarih dersini öğrencilere sevdirmek için de, kendince birtakım yollar denerdi. Tarih dersinin, tarih ezberlemek olmadığını söylerdi. Her derste, işlenen konuyla ilgili kitaplar getirir, bu kitaplardan bölümler okutarak belleğimizi bazı ayrıntılarla beslerdi. “Tarihin, geçmişte yaşanmış, kayda geçmiş her olayla ilgisi vardır,” sözü de, onun aklımda kalmış deyişlerinden biridir.

“Siz gençsiniz, doğal olarak ilgi alanınız ileriye yöneliktir. Yaşınız ilerledikçe geçmişe de ilgi duyacak, en azından kendi tarihinizi, yani anılarınızı gözden geçirmek isteyeceksiniz. İşte, tarih merakı o zaman başlar. Ama bu ilgide geç kalmamaya bakın. Geçmişi öğrendikçe bugünü daha iyi anlayacak, yarını daha iyi planlayacaksınız. Sakın ola ki, not almak için tarih okumayın. Not kolay, ben size sınıf geçebileceğiniz notu her zaman veririm. Ama asıl vermek istediğim, tarih öğrenme zevkidir...”

O böyle, notla ilgili kaygılarımızı silince, bize de gerçekten kitap okuma, bilgi alanımızı genişletme tutkusu aşılamış oluyordu. Kentimizin kitapçı dükkânlarına uğramaya, kitapçı vitrinlerine bakmaya başlamıştık. Cep harçlığımızın bir bölümünü kitaba ayırıyorduk.

Bayram Bey, elimizde kitap görünce ilgilenmeden geçmez, bazen de kitabı alıp, öteki arkadaşlara da gösterirdi.

Sınıfta kitaba para ayıran iki kişi vardı: Biri bendim, biri de arkadaşım Orhan. İkimizi de zaman zaman övücü sözlerle arkadaşlarımıza örnek gösterirdi Tarihçi. Doğrusu bu övgüler de gururumuzu okşuyor, bizi daha fazla kitapçı dükkânlarına yönlendiriyordu.

Kitaba para ayırmayı düşünmeyen bazı arkadaşlarımızsa, bizden ödünç kitap alıp okuyordu. Onların amacı da bu yolla öğretmenin gözüne girmekti.

Bayram Bey, öğrenciliğinde ilginç bir serüven yaşamıştı tarih dersiyle ilgili. Lisede okuduğu yıllarda, tarihten bir türlü geçer not alamamış. Sınıfta kalmış o yüzden. Ertesi yıl da kırık not alınca, ailesi onun kaydını alarak başka bir ildeki liseye yollamış. Orada bitirmek zorunda kalmış liseyi. Tarih öğretmenlerine küsüp bu dersten soğumak yerine, ilgisini sıcak tutmuş. İlgilendikçe sevmiş... Üniversiteye girerken, kendi gönlüyle tarih bölümünü seçmiş.

Kendisine yıl kaybettiren öğretmenini, böylece mahcup etmek istemişti belki de. Ama hiçbir zaman öğretmeniyle ilgili olumsuz bir söz söylediğini işitmemiştik.

Bayram Bey, biz öğrencilerine yalnızca tarihi, kitapları, kültürü sevdirmiyor, kendiyle birlikte öğretmenle ri ve öğretmenliği de sevdiriyordu. Bunu, başımdan geçen bir olay nedeniyle daha iyi anlayacaktım.

O gün fizik dersinden yazılı sınavımız vardı. Tarih, edebiyat dersleri kadar olmasa bile, fizik dersiyle de aram iyiydi. Hiç değilse geçer notlar alıyordum. Hem dersleri ilgiyle izliyor, hem evde ders kitabımı gözden geçiriyordum. O gün sınav başlayıncaya dek fizik kitabını elimden bırakmadım. Sorulabilecek konulara bir daha, bir daha bakayım derken öğretmenimiz sınıfa girmiş, arkadaşlar ayağa kalkmış, ben hâlâ sayfa çeviriyorum...

Öğretmenin, “Herkes kâğıt kalem çıkarsın!” demesiyle kendime geldim, bir saniye içinde elimdeki kitabı sıranın gözüne sürdüm. Kitabı kapatmaya bile fırsat kalmamıştı.

Yazılı başladı. Öğretmenimiz soruları yazdırırken rahatlamıştım. Birçoğu, yanıtını bildiğim sorulardı çünkü.

Sorular bitti, öncelikle bildiğim yanıtları kâğıda döktürmeye başladım.

Öğretmen Tuğrul Bey, sıralar arasında dikkatle dolaşıyor, kimsenin kopya çekmesine fırsat vermek istemiyordu haklı olarak. Kentimize yeni gelen öğretmenlerdendi. Kısa boylu, zayıfça, kumral, pire gibi hareketli, uyanık biriydi. İlk öğretmenliğini bizimle geçiriyordu. Kendisine yakınlık gösterenleri geri çevirmiyor, bu nedenle de öğrenciler arasında seviliyordu.

Sınav başlayalı kaç dakika olmuştu, bilmiyorum. Öğretmen arka sıralardan öne doğru gelirken, sıranın gözünde açık duran fizik kitabını görmüş!

Ben kaptırmış, elimdeki kâğıda bir şeyler yazıyorum durmadan.

Yanıma gelince, elini sıranın gözüne sokup, açık duran fizik kitabını aldı.

“Oh, ne güzel! Kitabı aç, cevapları ordan yaz!.. İşte böyle yakalanırsın, arkadaş!”

Bütün sınıfın gözü üstümdeydi.

Sınav kâğıdıma hemen el koydu.

“Soruları biliyordum, kopya çekmiyordum...” diyecek oldum.

“Derdini müdüre anlatırsın!” dedi ve sınıftan çıkıp koridorda beklememi istedi.

Hem kopya çekme, hem de kopya çekmiş gibi aşağılan...

Tam o sırada müdür, ders verdiği sınıfın kapısını açtı, başını uzattı: “Ne bu gürültü?” diye sordu.

Fizik öğretmeni, bir gözü sınıfta, kapı önüne gelerek kısaca açıkladı:

“Kopya çekerken yakaladım, Müdür Bey!”

Müdür, Türkçe öğretmenimizdi. Edebiyata olan tutkumu bildiği için beni severdi. Ona derdimi anlatabileceğimi sanırdım. Hiçbir şey sormadı, hiçbir şey söylememe fırsat vermedi.

Öğretmenimizin açıklaması onun için geçerli ve yeterliydi... Suratıma öfkeli bir tokat indirip uzaklaştı oradan.

Hırsımdan kendi kendimi yiyordum, ama yapacak bir şey yoktu. Yediğim tokat umurumda bile değildi. İfti raya, haksızlığa uğramış olmayı içime sindiremiyordum!

Uğradığım haksızlığı içime attım ve her iki öğretmenime de küstüm!

Onlarla karşılaşmamaya, göz göze gelmemeye, derslerinde konuşmamaya, sokakta rastladığımda görmezden gelmeye başladım. Belki de aleyhime olacaktı bu durum. Türkçe dersinden değilse bile, fizik dersinden bitirme sınavlarında bana geçer not vermeyebilirdi öğretmen. Bir yıl boşta gezer, arkadaşlarım liseye giderken, ben gelecek yılı beklemek zorunda kalabilirdim. Yine de, kırgınlığım ağır basıyordu. İşlemediğim bir suçtan ötürü suçlu ilan etmişlerdi beni! Hiç aklımdan çıkmıyordu.

Sınıf arkadaşlarım içinde, kopya çekmediğime bir tek kişi inanıyordu: Orhan. Teneffüslerde yanıma geliyor, değişik konulardan söz açarak üzüntümü, küskünlüğümü dağıtmaya çabalıyordu sevgili arkadaşım.

Orhan bir ara fırsatını yakalayıp, konuyu, sınıf öğretmenimiz Bayram Bey’e de anlatmış. Haksızlığa uğradığımı, bu nedenle öğretmenlerime küstüğümü bilsin istemiş... Bayram Bey de ona, beni yanına alıp, kendi mahallesindeki Havuzlu Kahve’ye uğramamızı söylemiş.

Bu olaydan birkaç gün sonraydı işte... Hep yaptığımız gibi okul çıkışında kitapçı vitrinlerini, sinema afişlerini gözden geçirdik Orhan’la. Biraz çarşı pazarda başıboş dolaştık. Sonra evlerimize dönecekken, Orhan’ın önerisiyle tarih öğretmenimizin kahvesine gidip, birer gazoz içmeye karar verdik.

Öğretmenimiz, kahvehaneye gitmemize, kendisini görmemize izin verir; ancak, “Oyun oynadığınızı görmeyeyim!” diye sıkılardı.

Bayram Bey, eski mahalle arkadaşlarıyla oturmuş kâğıt oynuyordu. Bizi görünce, başıyla biraz ötedeki boş masayı işaret etti. Oyun masasından uzak tutmak için bizi başka masaya oturttuğunu biliyorduk. Az sonra kahveci sade gazozlarımızı getirip masamıza bıraktı.

Biz daha gazozları bitirmeden, oyun masasından ayrılıp yanımıza geldi Bayram Bey.

Her zamanki gibi şıktı, özenliydi giyimi kuşamı. Modayı izler, kaliteli kumaşlar satan terzilere ısmarlardı gömleğini, takım elbisesini. “Hoca’m yine çok şıksınız!” diyen öğrencilerini de gülerek karşılar ve her zamanki tok sözlülüğüyle; “Yağ çekme oğlum, yağ çekme! Yağcılık iyi bir şey değil,” derdi.

Onun bu halleri, bu dobra sözleri daha çok sevilmesine neden oluyordu.

Hafif gevşettiği kravatıyla son moda gömleği gerçekten pek uyumluydu, üzerinde güzel duruyordu. Ama kızmasın diye bir şey söylemedik.

Hemen bir sandalye çekti, masamıza oturdu; hiç beklemeden söze girdi: “Orhan anlattı bana durumu. Öğretmenlerine küsmüşsün, öyle mi?”

“Kopya çekmediğim halde...” diyecek oldum, kırgın bir sesle.

“Biliyorum oğlum! Bana anlatma, çekmemişsindir, doğrudur.”

“Bütün arkadaşlarımın önünde rezil oldum!”

“Sözümü kesme,” dedi yumuşakça. “Beni dinle diye çağırdım seni buraya. Bakın, sizler gelecek vaat eden çocuklarsınız. Ama yaşam deneyimleriniz çok az. Henüz hayatın kıyısındasınız. Şunu iyi anlayın oğlum: Öğretmen de bir insan en nihayetinde. Etten kemikten bir insan... Onlar da yanılır, yanlış yapar, haksızlık eder... Onların da sorunları, sıkıntıları vardır. Gurbettedir, memleketinde bıraktığı, kendisine muhtaç yakınları vardır. Bütün bunları bir yana koy... Sen öğretmenine karşı kin güdemezsin. Sen kinlenirsen, o da sana kinlenir; seni sınıfta bırakır. Yapabilir mi, yapabilir. Yapmaz, o başka... Ama isterse yapar... Küsmek, darılmak, saygısızlık etmek yok! Bakın, beni sevdiğinizi biliyorum. Hatırım için, sizden ne istiyorsam onu yapın. Tamam mı? Söz mü?”

“Söz...” dedim usulca.

Ayağa kalktı. Bizi gönderdi. Kendi oyun masasına döndü.

Sanırım, işitmek istediğim bunlar değildi. Buraya öğüt almak niyetiyle gelmemiştim. Bana hak vereceğini, “Ayıp etmişler, sana yapılmazdı, yanındayım,” falan diyeceğini umuyor olmalıydım.

Oradan ayrıldıktan sonra, Orhan da, ben de hiç konuşmadık yol boyunca.

Yine de üzerimde bir hafifleme mi vardı ne?

Düşününce nedenini buldum: Bayram Bey’in, “Hatırım için” demesi, gönlümü okşamıştı.

Son sınavlar gelip çattığında, artık bu olay benim için ge rilerde kalmıştı. Sınav dönemine kadar, söz vermiş olmanın gereğince, öğretmenlerimle karşılaştıkça görmezden gelmedim; selam esirgemedim. Onlarsa hiçbir şey yaşanmamış gibi davranıyordu.

Her gün bir dersten sınava giriyorduk.

Fizik dersine olabildiğince iyi hazırlanmaya çalışmıştım. Bu dersten alacağım notla, kopyacı olmadığımı kanıtlamak istiyordum. Böylece yıl içinde kırılan gururumu kurtaracaktım.

Fizik öğretmenimiz Tuğrul Bey, hep yaptığı gibi, yine sıraların arasında dolaşıyor, sandalye üstüne çıkıyor, sınav salonunu göz altında tutuyordu.

Bir ara, yanı başımda dikelip durduğunu fark ettim. Kendimden emin olduğum için rahat rahat yazıyordum yanıtları. Meğer yanı başımda dikilip yazdıklarımı okuyormuş.

Kulağıma doğru eğilip, “Hayır,” dedi usulca. “Üçüncü sorunun yanıtı yanlış. Onu karala, yeniden yaz. Doğru yanıtın şöyle olması gerekiyor...”

Dediklerini yaptım.

Başımdan çekildi.

Bir sorunun yanıtı yanlış olsa bile yine geçer not alırdım, ama not ortalamam düşebilirdi. Bu bir sorunun karşılığında verilecek not, fizik öğretmenimizin ikramıydı bana. Belli ki, Bayram Bey’le aralarında konuşmuşlar. Gün görmüş öğretmen, bana çıkıştığı gibi, meslektaşına da tatlı sert çıkışmış olmalıydı. O da gönlümü almak istemişti.

Sınav döneminin sonunda bütün öğretmenlerimle barışıktım.

Hele Bayram Bey unutulur gibi değildi! Onu hep saygıyla, sevgiyle anımsayacaktım.

Baba Yurduna Dönüş

Öğretmen Zihni Uçkan, yıllarca değişik il ve ilçelerde görev yaptıktan sonra, doğup büyüdüğü, ekmeğini yediği, suyundan içtiği, sokaklarında koştuğu ana baba yurduna atandı. Bu atamayı kendi özellikle istemiş, yetkili makamlar da uygun görmüştü. O güne dek görev yaptığı yerleri de kendi yurdu, kendi insanları olarak benimsemişti. Hatta değişik yöreler, değişik yaşamlar tanımayı sevdiği için, her atandığı yere ilgi ve merak duyarak gitmişti.

Şimdi kentine dönüş, onun için bir anlamda çocukluğuna ve ilkgençlik çağlarına dönüş anlamı taşıyordu. Yaşı ilerledikçe, çocukluğunun baba evini, mutluluk içinde koşturduğu sokakları, bahçeleri, avluları, mahalle arkadaşlarını özlüyordu. Elbette en başta annesiyle babasını...

Zihni Öğretmen’in anne ve babası yaşlanmışlardı. Hastalıkta, sağlıkta gözünün önünde olsunlar istiyordu. Uzaktayken onlarla ilgilenmek zorlaşıyordu. Ayrıca yaşlı insanlar, torunlarıyla daha yakın olmaktan, onları her istediklerinde görebilmekten mutluluk duyacaklardı kuşkusuz. Çocuklar da babaanneleri ve dedeleriyle ilgili daha fazla anı biriktireceklerdi...

İşte bu nedenle, öğretmenliğinin on beşinci yılında, çoluğu çocuğu toplayıp baba ocağına döndü.

Zihni Uçkan’ın atandığı okul, merkeze bağlı bir köydü. Üzüm bağlarıyla ünlü, eski bir yerleşim yeriydi. Onun çocukluğunda, bu köyün üzüm pekmezi, üzüm suyundan yapılan köpük pestili pek ünlüydü. Köylüler atlarla, eşeklerle, küfeler içinde kentin pazarına üzüm taşırdı.

Ne var ki, şimdilerde hayvanların sırtında değil de, köyün minibüsüne doluşarak kente iniyorlardı.

Köyün minibüsüne binip ilk gidişinde, düş kırıklıkları sağanağına yakalanmış gibi oldu!

Minibüsçü, köylüleri, sele sepetleri, çuvalları, torbalarıyla, hatta bazen küçükbaş hayvanlarıyla adeta üst üste yükleyerek, sıkıntılı bir yolculuk yaptırıyordu.

Köyün, eski bir evden dönüştürme iki katlı kerpiçten okulu, uzun zamandan beri bakımsız kalmıştı. Kendisinden önce burada görev yapan bir genç kız ancak iki yıl katlanmış, iki yılın sonunda dilekçe verip, başka bir okula atamasını istemişti. Okulun pencere çerçevelerini, kapısını, ahşap merdiveni, sıvası dökülen duvarlarını, hatta çatısını iyice bir elden geçirmek gerekiyordu.

Köy kahvesine uğrayıp kendini tanıtınca, orada bulunan yaşlılar ellerine sarıldılar ki, okul binasının perişan durumu nedeniyle çocuklarını öğretmensiz bırakmasın... Adeta yalvarır bakışlarla yüzüne bakıyordu bu yaşlı insanlar.

Köylülerle konuşurken, ilk bakışta görünmeyen bir sorunu daha öğrenmişti Zihni Uçkan. Yeni kuşaklar köyde oturup, babadan kalma bağlarda üzüm yetiştiriciliği yapamıyordu. Çünkü küçük bağların geliri, artan aile nüfusunu geçindirmeye yetmiyordu. Dolayısıyla çocuklara gelecek sağlayan tek yer okuldu. Burada okuduktan sonra yatılı okul sınavlarına giriyor, kazananlar, meslek okullarına gidiyorlardı. Daha sonra da memur olup, başka illeri yurt ediniyorlardı kendilerine.

Okul, bu köyün çocukları için biricik ekmek kapısıydı.

Zihni Öğretmen bu durumu öğrenince, burada kendisini bekleyen kutsal bir görev olduğunu düşünmeye başladı.

Olanaksızlıkları aşmak için kendisinin de bazı özverilerde bulunması gerektiğini anlamıştı.

Önce kendine küçük bir araba aldı. Köyün minibüsüne mahkûm olmadan, yağmurda çamurda perişanlık yaşamadan gidip gelmeliydi. Hafta sonları ailesini alıp bir yerlere götürebilmesi de, kadayıfın kaymağı olurdu hani.

Araba alma kararını ilk olarak karısına açtı. Eşi hiç duraksamadan dört bileziğini çıkarıp kocasının önüne koydu. Annesiyse, sandığının dibinde sakladığı kefen parasını getirip oğlunun avucuna saydı. Evde herkesten böyle destek görmesi, Zihni Öğretmen’in şevkini artırmıştı.

Okulun bakım ve onarımı için İl Milli Eğitim Müdürlüğü’ne başvurduysa da, bütçede bu tür giderleri karşılayacak bir tutar bulunmadığını öğrendi. Bunca yıllık öğretmen olarak bunu bilmesi gerekirdi. Okulun giderleri, öğrenci ailelerinden toplanacak bağışlarla pekâlâ karşılanabilirdi.

Gelgelelim, köyde öyle okula bağış yapacak ölçüde varsıl aileler yoktu. Ancak üzüm mevsiminin sonunda, her aile kendi olanaklarını zorlayarak bağışta bulunma sözü veriyordu.

Yine de Zihni Uçkan umutsuzluğa yenik düşmedi. O güne kadar hiç yapmadığı bir şey yaptı; senet karşılığında cam çerçeve, sıva badana işlerini yüklenen birini buldu. Okullar açılmadan onarım ve bakım işleri bitecek, parası kışın ödenmeye başlanacaktı. El sıkışıldı, senetlere imza atıldı.

Okul tepeden tırnağa elden geçirildi. Ahşap çerçeveler onarıldı. Ahşabı çürümüş, çivileri paslanmış kapı sökülüp yenisi takıldı. Kırık basamaklar yenilendi. Çatı elden geçirildi. Duvarlar sıvandı, badanası yapıldı. Sınıflar aydınlık olsun diye beyaza boyandı. Binanın dış yüzü şeker pembesi, deniz mavisi renklerle güzelleştirildi.

Ders yılı başladığında, öğrenciler bayram yerine gelir gibi sevinçle koşup okulun bahçesini doldurdular. Çocuğu okuyan okumayan, hemen tüm köylüler açılış törenine gelerek, okulu sahiplendiklerini, öğretmenin yanında olduklarını gösterdiler. Ama asıl okuluyla gururlanan kişi, öğretmen Zihni Uçkan’dı.

Kışa girerken köylüler söz verdikleri gibi, ama az ama çok, herkes kendi varlığına göre bir miktar para getirip öğretmene sundu.

Elbette kış mevsimi beraberinde soğuk günleri getirdi. Buz gibi soğuk sınıflarda –kalın giysilere bürünseler de– çocukların oturması güçtü. Zihni Öğretmen, her sınıfta ayrı soba yakmamak için sınıfları üst katın holünde toplayıp, sobayı da oraya kurdurttu. Köylülerden topladığı paranın önemli bir bölümüyle kışı geçirecek kadar kömür satın aldı.

Bunu yaparken, okulun onarımını yüklenen kişinin anlayış göstereceğine inanıyordu.

Karlı, soğuk günlerde arabasına kurulup evden köye, köyden eve gidip geldi Zihni Öğretmen. Okula geldiğinde soba yanmış, çocuklar çevresine birikmiş oluyordu. Evlerinde düzenli soba yanmayan çocuklar, sobanın yakınından ayrılmak istemiyorlardı. Muhtar, okulun sobası nı yaksın, ortalığı silip süpürsün diye köyden dul bir kadın tutmuş, ona köy bütçesinden küçük bir aylık vaat etmişti. Kadın, aylığını yılda bir kez toptan alacaktı.

Bazı günler ders bitiminde eve yollanırken arabasında, köylülerin getirdiği küçük armağanlar oluyordu: Küçük bir çömlek dolusu pekmez, dalında kurutulmuş kara üzüm, çocukluğunun unutulmaz tatlarından köpük pestili ya da üzüm suyundan yapılma cevizli sucuk, dilimlenip güneşte kurutulmuş armut, ceviz gibi şeyler... Yoksul insanların kendi yiyeceklerini öğretmenleriyle paylaşma isteğini geri çeviremiyordu. Çünkü bu küçük armağanları köylülerin candan, gönülden verdiklerini, geri çevirmekle onları kırmış olacağını biliyordu Zihni Öğretmen.

Ayrıca, taşıdığı şeyleri keyifle yiyen çocuklarına, Anadolu insanının yiyecek konusundaki yaratıcılığını, özverisini, paylaşımcılığını anlatma fırsatı buluyordu.

Bir yandan da baba yurduna döndüğü, hemşerilerine yararlı olmaya çaba gösterdiği için mutluluk duyuyordu içten içe.

Zihni Uçkan, baba yurdunun kışını bile özlemişti! Karın yağması, doğanın tepeden tırnağa beyaz örtülere bürünmesi, ressam elinden çıkma bir tablo güzelliğindeydi. Evlerin bacalarından gri dumanlar tütüyordu sürekli. Sokaklar, bağlar, bahçeler ıssızlık içinde yüzüyordu. Kargalar, serçeler de olmasa, doğa tümüyle ölmüş sanılırdı. Günler, haftalar boyu kalkmıyordu yağan kar. Üst üste yağdıkça katmerleniyordu.

Havalar biraz ısınmaya yüz tutunca karlar ılgıt ılgıt eriyor, toprağın üstü buğulanıyordu. Bağı bahçesi olanlar ağaç buduyor, toprağı belleyip altüst ediyor, göçmen kuşlar bölük bölük beliriyordu gökyüzünde. Leylekler dönüyor, çatılara yuva kuruyorlardı. Eriyen kar suları dereleri dolduruyor, dere boylarında otlar yeşeriyordu. Meyve ağaçları tomurcuk döküyor, sonra o tomurcuklar büyüyüp patlıyor, çiçeğe dönüşüyordu. Tepeden tırnağa beyaz, pembe, sarı çiçeklerle donanıyordu bahçeler. Kırlarda böcekler canlanıyor, adeta bahar şarkıları söyleyerek doğanın uyanışını kutluyorlardı. Bahar yağmurlarının ardından papatya, koyungözü, menekşe, aylandız çiçekleri gülen çocuklar gibi insana sevinç duygusu aşılıyordu.

İşte böyle bir bahar günüydü...

Okulu onartırken imzaladığı senetleri, avukatı aracılığıyla işleme koydurmuştu alacaklı kişi.

Önce, uyarı belgesi geldi okula. Bir hafta içinde ödenmezse, mallarına el koyma işlemi başlatılacaktı.

Telaşla alacaklıya koştu Zihni Uçkan. Yalvar yakar, adamı yumuşatabileceğini umuyordu.

Ama umudu boşa çıktı. “Başkalarının çocuklarını düşünürsem, evdeki çocuklarım aç kalır!” diyordu adam. “Ticarette dürüstlük, karşındakini aldatmamaktır. Ben işimi düzgün yaptım, senden de karşılığını ödemeni isterim...”

Bunca yılın öğretmeni olarak hiç senetle alışveriş yapmamıştı. İlk kez, böyle bir şeyle karşılaşıyordu. Olayı işiten köylüler de çaresizlik içinde ellerini ovuşturuyorlar dı. Kimse bir çözüm yolu akıl edip de söyleyemiyordu. Bankadan çekip ödese, bu kez de yıllarca bankaya faiz ödemesi gerekecekti.

Alacaklının bu denli katı davranacağını hesap etmemişti. Genellikle okulların bu tür gereksinimleri için veliler araya girer, sorumluluk üstlenirdi. Ama bu köyün yoksul insanlarından böyle bir şey istemesi saçmalık olurdu.

Üç gece uykuları kaçtı, bir çıkar yol bulamadı!

Zihni Öğretmen üç günün sonunda, arabasını satıp bu borçtan kurtulmaya karar verdi. “Borcumu öder, kalan parayla belki daha yaşlı bir araba alabilirim...” diye kendini avutmaya başladı.

Öğretmen Ana

Çocuğun teni öylesine aktı ki, hastane yatağının ak çarşafı, ak yastık kılıfı, ak nevresimi bile hafif kirli, gri kalıyordu. Arada bir yastığa koyduğu başını döndürüyor, kalabalık koğuşa girip çıkanları boş gözlerle izliyordu. Kısa kesilmiş kara saçları, kirpi dikeni gibi sert görünüşlüydü. Saç rengi, yüzünün beyazlığını daha bir artırıyordu sanki. Sevilesi, acınası, korunası bir saflık vardı bu yüzde, evet. Temizlik, saflık, çocukluk akan bir yüz.

Bahriye Hanım’ı etkileyen, çocuğun yüzündeki o temizlik, o dupduru saflıktı, kesin... Gözünü, çocuktan alamamıştı. Ameliyat geçiren bir arkadaşını ziyaret için oradaydı o gün. Yaşlısı, genci, ağırı, hafifi, inleyeni, başı gözü sarılı olanıyla kalabalık bir erkek koğuşuydu. Hasta ziyaretine gelenlerin curcunası, içerisini bir hastane koğuşundan çok, bayramyerine çevirmişti. Kalabalığın ayakkabı tozları, ter kokuları, koğuşun ilaç kokusuyla birleşerek içerinin havasını ağırlaştırmıştı. Arada bir koğuşa girip ortaya sinirli bir sesle, ziyaretlerin kısa tutulmasını, hastaların havasız kaldığını söyleyen hemşireye karşı çıkılmamakla birlikte, kimsenin aldırdığı da yoktu. Yarısına kadar beyaza boyalı pencere camlarından giren gün ışığı, dışarının aydınlığını içeri taşıyor, o ışık huzmesi içinde tozlar kaynaşıyordu.

Bahriye Hanım, koğuşun gürültülü ortamından kaçmak istiyor, ama onu sanki gizli bir el tutarak, oradan ayrılmasını engelliyordu. Kendi hastasıyla yan yana yatıyordu çocuk. Onun ziyaretçisi yoktu. Bunu öğrendiğinde, Bahriye Hanım’ın içinde beliren sevecenliğe biraz da acıma duygusu karışmıştı.

O gün ziyaret saatinin son dakikalarına kadar oyalandı koğuşta. Ayakları bir türlü hastaneyi terk etmek istemiyordu. Oradan ayrılırsa, sanki o, yatağında sıkıntıyla dönüp duran, sahipsiz, ziyaretçisiz çocuğu yüzüstü bırakmış olacak gibi bir duygu içindeydi. Çocuğun bir trafik kazası geçirdiğini, o kazadan sonra belleğini yitirdiğini, adını, adresini, ailesini unuttuğunu; üzerinde kimlik de çıkmadığı için kimin nesi olduğunun saptanamadığını öğrenmiş; duydukları, yüreğini boydan boya bir cam kırığıyla çizmişti sanki.

Üç gün sonraki hastane ziyaretine herkesten önce gitti Bahriye Hanım. Aradan geçen üç gün süresince çocuğun masum yüzü gözlerinin önünden gitmemiş, içindeki acıma duyguları hiç dağılmamıştı. Ak yatak örtüleri içinde beliren çocuğun görüntüsüyle yatıp kalkmıştı üç gün.

Bunun nedenini kendince düşünmüş, okullarda geçen yıllarını, okuttuğu çocukları özlediğine yormuştu. Okuldayken de böyleydi o. Burnu akan bir çocuğun sümüğünü yüksünmeden silerdi. Ağlayan bir çocuk gördüğünde, onunla ilgilenmeden edemezdi. Çantasında iğne iplik bulundurur, oyun oynarken giysileri sökülmüş çocukların söküğünü dikerdi. Çocukların yaramazlıklarına öfkelenen öğretmen arkadaşlarını yatıştırmaya çalışır, yaramazlık edenlerin ceza almasını önlerdi.

Yıllardır emekliydi Bahriye Hanım. Ama anlaşılan, içindeki öğretmen henüz ölmemişti. Eşinin ölümünden beri –beş yıl mı olmuştu, altıncı yıla mı girmişti yoksa?– yalnız yaşıyordu. Evlendiğinde yaşı kırkı geçmiş olduğundan, anne olmayı göze alamamıştı. Kendinden on yaş büyük eşinin, ilk evliliğinden bir kızıyla bir oğlu vardı zaten. Eşinin çocuklarına üvey gözüyle bakmadı; onlar da kendisine karşı saygıda kusur etmediler. Hâlâ bayramda seyranda arayıp soruyorlardı. Ama işte, uzaktan...

İşin gerçeği, Bahriye Hanım evlenme hayallerini yitirmişti o yaşlarında... Onu evlenmeye ikna eden eşiydi. Öğretmenlik ettiği okulun müdürüydü o sıralarda. Birkaç yıl birlikte çalıştıkları için Bahriye Öğretmen’in huyunu suyunu öğrenmiş, kişiliğine güven duymuştu. Bir gün Müdür Bey elinde bir demet çiçekle kapılarını çalmış, anne ve babasından istemişti kızlarını. Onlar da, gözlerini kapamadan önce, gönül rahatlığı içinde kızlarını emanet edecekleri bir insan evladı buldukları için, adeta sevinçle karşılamışlardı Müdür Bey’in önerisini.

Birlikte mutlu yıllar geçirmişlerdi. Önce Müdür Bey, birkaç yıl sonra da kendi emekliye ayrılarak, birlikte, görmek istedikleri ülkeleri gezmeye çıkmışlardı. Güzel günlerdi. Zaman zaman o gezilerde çekilmiş resimleri ortaya serer, tek tek bakardı. Eski fotoğraflara her baktığında yeni bir şeyler anımsayarak canlandırırdı gözünde; olabilse, yeniden o günlerde olmak isterdi.

Ne var ki, yıllar hızla gelip geçmişti. Hani derler ya, göz açıp kapayıncaya dek... Şimdi geriye dönüp baktığında, bir düş gibi geliyordu yaşadıkları. Sanki uzun ve güzel bir düş içinde yaşanıp bitmişti her şey. Yirmi yıllık bir düşten uyanmış gibiydi. Uyandığında eşi yoktu yanında. Eşinin çocukları arada bir hatırını sorsalar da, içine yuvarlandığı yalnızlık duygusunu gideremiyorlardı. Kimi günlerde giyinip kuşanıp öğretmenler evine gidiyor; orada kendi kuşağından arkadaşlarıyla zaman geçiriyor; ama birkaç saat sonra onlar çocuklarının, torunlarının yanına dönerken, kendi de, duvarların sessizliği içine hapsolmaya dönüyordu! Hasta ziyaretlerine gitmek bile Bahriye Hanım için önemli bir olay, hayatla bağlantı kurma anlamına geliyordu. Tuhaftır belki, ama son bir yılını ya talak geçiren eşine baktığı günleri bile özlüyordu kimileyin. Kendini bir yakınının bakımına adamak bile yalnız kalmaktan daha iyi geliyordu ona şimdilerde.

O kalabalık hastane koğuşunda yatan güzel yüzlü çocuk, işte böyle bir yalnızlık çölünde yakalamıştı Bahriye Hanım’ı. Belleğinde biriktirdiği her şeyi yitiren çocuğun da kendi gibi ıssızlıklar içinde kaldığını anlamakta gecikmemişti. Onu, öyle ıssızlığın ortasında umarsız, umutsuz bırakmaya gönlü katlanamazdı. En azından haftada iki gün ziyaretine gidebilirdi.

O gün sabahtan akşama dek gireni çıkanı eksik olmayan koğuşta, ameliyatlı arkadaşıyla güzel yüzlü çocuğun arasında oturmuştu Bahriye Hanım. Hastabakıcının biri, iki kez gelip çocuğu ayakyoluna götürmüş, sonra getirip yatağına bırakmıştı. Onun her dönüşünde, ellerini, kolonyalı mendille silmiş, bardakla su vermiş, yanında getirdiği bisküvileri yedirmişti. Bunu yaparken, çocuğun, kendisine minnetle bakan gözlerini üzerine diktiğini de görüyordu. Bahriye Hanım’ın içi titredi, yüreğinden tertemiz sular gibi bir duygunun aktığını duyumsadı.

Konuşmayı da unutmuştu çocuk. Ağzından hiçbir sözcük çıkmıyordu. Gözleriyle, bakışlarıyla konuşmaya çalışıyordu. İnsanın içine yuvarlanacağı asıl ıssızlığın, konuşmayı unutması olduğunu daha önce hiç düşünmemişti Bahriye Hanım.

Bir ara, işinden bezmiş gibi görünen hastabakıcıya, bu sahipsiz çocuğa kendisinin bakabileceğini anlat maya çalışmış; o da pek umursamadan, başhekimle konuşmasını söyleyerek yanından uzaklaşmıştı.

Başhekim o saatte yerinde yoktu, ama aynı katta odası bulunan başhemşire onu karşısına oturtup, önerisini ilgiyle dinlemişti.

“Başhekimle sizin yerinize ben konuşurum,” dedi sonra. “Karşı çıkacağını sanmıyorum. Çünkü bu çocuğu gerçekten birinin sahiplenmesi gerekiyor. Bildiği her şeyi unutmuş! Korunmasız bir bebek gibi şimdi o. Eski bildiklerini anımsayabilecek mi? Yoksa her şeyi yeni baştan mı öğrenecek, orasını bilemiyorum. En iyisi, siz yarın yine gelin, başhekimle görüştüreyim. Yalnız ikindi sularında gelin, el ayak çekilmiş olsun hastanede. Olumlu karşılayacağını sanıyorum.”

O gün ziyaret saatinin sonunda hastaneden ayrılırken, çocuğunu geride bırakmış bir anne gibi tedirgindi Bahriye Hanım.

Başhekimi kafasında, hiç değilse orta yaşlı, saçlarına kır düşmüş biri gibi canlandırmıştı bütün gece. Ertesi gün gördü ki, kafasındaki adamla ilgisi yok: İnce, uzun boylu, karşısındakini susturacak denli hızlı konuşan biriydi. Başhemşire daha kapıdan başını uzatıp da geleni haber vermeden, “Ha!” dedi. “Emekli öğretmendiniz, değil mi hanımefendi? Buyurun oturun, rica ederim. Aman ne iyi oldu Hoca’m, talihsiz çocuğu sizin gibi birine emanet etmek içimizi rahatlatacak. Biz gereken tıbbi müdahaleyi yapıyor, ilaçlarını, iğnelerini uyguluyo ruz. Nöroloji uzmanımızın gözetimi altında. Bizim işimiz beyin dokularını düzeltmek... Ama siz ona hem sosyal, hem de psikolojik destek sağlayacaksınız. Bakın ne düşündüm: Şöyle birkaç gün yedinci koğuşun kalabalığına katlanırsanız, size, çocuğumuzla birlikte kalacağınız küçük bir oda ayarlarım. Sizin yardımınızla, hayata dönüşü kolaylaşabilir. Ona yeniden okuma yazma da öğretirsiniz. Çocuğu hastanemize getiren polis karakoluna da bilgi veririz.”

Masasından kalktı başhekim, elini Bahriye Hanım’a uzattı. Yarım yamalak bir “teşekkür” sözü çıkmıştı ki dudaklarından, öteki, masasında açık duran dosyayı çekmişti önüne.

Başhemşireyle birlikte çıktılar odadan. İçinden gülmek geliyordu Bahriye Hanım’ın. ‘Bu şimdiki gençler bir âlem!’ diye aklından geçirdi, başhekimi düşünerek. Kendisine hiç söz bırakmamıştı. Doğrusu ya, işlerin bunca kolay yürüyeceğini de düşünmemişti.

Çocuğun yaşı on dört, bilemedin on beşti. Artık yalnızca bakışlarıyla konuşmaya çalışmıyor, arada bir Bahriye Hanım’a gülümsüyordu. Göz göze geldiklerinde, çocuğun gözleri parlıyor, dudakları geriliyordu. Dudakları gerilince, iki yanağında sevimli çukurcuklar oluşuyordu. O sevimli çukurcuklardan ötürü “Gamze” diyesi geliyordu adına. Ama erkek çocuğa verilecek ad değildi bu. Daha sonra, ona “Can” demeye başladı. Kimileyin de içinden gelerek, “Cancağızım” dediği oluyordu. Kendisinin ver diği adı, hastane görevlileri de benimsemiş, onlar da Can demeye başlamıştı.

“Can, pencere açık, rüzgâr çarpmasın çocuğum!

“Can, hadi şu kekin ucundan biraz ısırıver.

“Can, terliksiz yere basma, beton soğuktur!”

Bazen kendine şaştığı anlar oluyordu Bahriye Hanım’ın. Birdenbire, on beş yaşında bir erkek çocuk annesi oluvermişti. Hemen de nasıl alışmıştı annelik duygusuna! Demek ki, içinde bir yerlerde canlanmaya hazır bekliyordu annelik damarı. Bir yandan mutluluk damlalarıyla yüreğini ıslatırken, öte yandan hüzünlenmekten alamıyordu kendini. Ya bir yerlerde gerçek anası şimdi gözyaşı döküyorsa? Kadıncağız günler geceler boyunca çocuğunun çıkıp geleceği yollara bakıyorsa... Çocuklarının yaşadığını umut ediyorlar mıydı; yoksa büsbütün umudu kesmişler miydi, kim bilir?

Durum her neyse, birinin yardımı olmaksızın yemeğini yiyemeyen, suyunu içemeyen, çişe gidemeyen bu çocuğu sahipsiz, çaresiz bırakmamakla iyi bir iş yaptığından emindi Bahriye Hanım. Kimsenin çocuğunu çalmamıştı. Belleğini yitirmiş çocuğa sahiplik ediyordu. Böyle düşününce içi rahatlıyordu. Başhekim, polise de bilgi verileceğini belirtmişti zaten.

Bakımı sabır isteyen bir hastanın işlerini üstlenen bu iyi niyetli kadının ortaya çıkması hastabakıcıları da bir yükten kurtarmıştı. Bahriye Hanım’ı çocuğun annesi ya da yakını olarak görmek onları da rahatlatıyordu. Can’ın kendi hekiminden başka başhekim de, başhemşire de arada bir kapısını aralayıp hatırını soruyor, bir gereksinimi olup olmadığıyla ilgileniyorlardı. Özellikle başhekimin, kendisine “Hoca’m” diye seslenmesinden gurur duyuyordu.

Hastane, Bahriye Hanım’ın asıl evi gibi olmuştu. Haftada bir gün –izne çıkar gibi– hastaneden ayrılıyor; evine uğruyor, dışarıdaki işlerini kovalıyor, Can’a bir şeyler alıyordu. Dışarı çıkmadan önce hastabakıcıları arayarak, bir anne titizliğiyle, çocuğu yalnız bırakmamaları için sıkılıyordu onları.

Kaldıkları hastane odasının penceresi bahçeye bakıyordu. Günün bazı saatlerinde karyolasını pencereden dışarısını görecek biçimde çekiyor, Can’ı oturtup birlikte bahçeye bakıyorlardı.

Önceleri bahçedeki ağaçların yaprakları yoktu; sonra çıplak dallı ağaçların üzeri karla örtüldü; ardından karlar şıpır şıpır eridi, ama dışarısı soğuktu; pencereyi açınca içeriye buz gibi bir hava doluyor, insanı ürpertiyordu. Bahçe ıssız, ağaçlar arasındaki havuz susuzdu. Bazen bir kedi, bir kuş geçiyordu bahçeden, o kadar. Sonra soğuklar dağıldı, bahçede bir canlanma başladı. Ağaçların dallarında yeşil yapraklar uç verdi, tomurcuklar patladı. Bahçenin toprağından adeta buğular yükselir oldu. Çimenler boy vermeye başladı. Ağaçların dallarına bölük bölük kuşlar konuyordu. Kedinin biri ağacın dalına çöreklenip güneş altında tatlı tatlı uyuyor, uyandığında pembe dilini dışarı çıkararak esniyor, yay gibi gerilip canlanıyordu.

Hastane bahçesindeki elma, erik ve kayısı ağaçları pembe beyaz çiçekleriyle tepeden tırnağa süslenmişti. Bütün bunları ana oğul yan yana, el ele izliyor; Bahriye Hanım tek tek, sonsuz bir sabırla Can’a anlatıyor, sıfırlanmış belleğini böylelikle canlandırmaya çabalıyordu.

Avucunda tuttuğu körpe çocuk elinin terlediğini duyumsadığı anlarda, onun yorulduğunu düşünerek, dinlenmesi için yatağına yatırıyordu bu kez.

Can’ın uyuduğu saatlerde, aynı sabır ve sevecenlikle yanı başında oturuyor, üzeri açılınca örterim diye, adeta nöbet tutuyordu. Sabahları uyandığında ilk iş, çişini yapmasına yardım ediyor, elini su altında tutup sabunlamayı öğretiyordu. Yüzünü, boynunu, ellerini özenle kuruluyordu.

Havaların ısınmasıyla birlikte, kol kola girip, bahçeye çıkmaya da başladılar. Havuzun kıyısındaki bankta oturduklarında, Can’ın çevreyle ilgilenmesi Bahriye Hanım’a umut veriyor; çocuğun yaşama tutunduğunu gözlemliyordu. Bu gözlemini, onunla ilgilenen nörolog Oktay Bey’e de söylemiş; adam da, anne sevgisinin, bir çocuk için en etkili ilaç olduğunu belirtmişti. Yine hekiminin önerisiyle, Can’ın gözünün gördüğü bütün nesneleri, ona sabırla anlatıyordu Bahriye Hanım:

“Bak Can, bu kuş, adı da serçe.”

Can, üç yaşında bir çocuk gibi yineliyordu söyleneni:

“Kuş... serçe...”

“Bu, ağaç.”

“Ağaç.”

“Bunlar yaprak.”

“Yaprak...”

“Burası havuz.”

“Havuz...”

“Havuzdaki sıvının adı, su.”

“Su...”

“Bak, üstümüzdeki gökyüzü.”

“Gökyüzü...”

Sözcükler kırık dökük, yamuk yumuk dökülüyordu çocuğun ağzından. Tıpkı bebeklerin konuşması gibi.

Kimileyin çevrede beklenmedik bir gürültü olduğunda, örneğin bir patlama sesi, yere bir şeylerin düşmesi ya da ani bir frenle Can irkiliyor, korkuyla kollarını kaldırıp, kendini korumaya çalışıyordu. Doktor, bunun iyi bir belirti olduğunu söylüyordu. Belki de çocuk geçirdiği kaza ânını, kendine çarpan aracın gürültüsünü anımsamaya başlıyordu.

Bir sabah uyandığında, Can’ı yine çişe götürmüştü Bahriye Hanım. Tuvaletin kapısında birdenbire çocuk terslendi, kendisini yanında istemiyor, itiyordu. Buna bir anlam verememiş, biraz incinir gibi olmuştu. Bunca zamandır, onu öz oğluymuş gibi iğrenmeden, yüksünmeden tuvalete götürmüştü.

O gün Oktay Bey’e biraz da buruk bir duyguyla anlattığı bu olay, adeta sevindirmişti doktoru!

“Şaşıracak bir şey yok bunda,” diye açıklamıştı adam. “Can ya erkek olduğunu, oraya yalnız gitmesi ge rektiğini ya da kendi işini kendinin görmesi gerektiğini kavramaya başlıyor artık...”

Bahriye Hanım o günden sonra –doktorun da onayıyla– Can’ı yalnızca tuvaletin kapısına kadar götürmeye ve ayrıca, onun okuma yazma zamanının geldiğine karar verdi.

Defter sayfasına yazdığı harfi önce kendi seslendiriyordu.

“Bak Can, bu harfin adı A.”

Çocuk işittiği sesi yineliyordu:

“A.”

“A...”

“B.”

“B...”

“C.”

“C...”

Aynı sesi iyi kötü yineliyordu ama, sıra yazmaya geldiğinde, ilk kez öğrenen çocuklar gibi kargacık burgacık çizgiler çiziyordu. Çoğu kez de, öğrendiklerini ertesi gün yine unutmuş oluyordu. Buna karşılık yılların deneyimli öğretmeni, öğretmek söz konusu olduğunda, bir sabır küpü sayılırdı.

Yakın zamanlara kadar, geceleyin yatağına uzanıp da kendiyle baş başa kaldığında, yalnızlığın bir çıkmaz sokağa benzediğini; o sokağa girmenin kolay, ama oradan bir yere ulaşmanın olanaksız olduğunu düşünürdü. Oysa bugün kendiyle ilgili bir şey düşünmeye pek zamanı yoktu. Can’ı, içine düştüğü yalnızlık ve kimsesizlik kuyusundan çıkarmak çok daha önemliydi! Anasını, babasını, kardeşlerini, arkadaşlarını, evinin adresini, adını sanını, kısacası tüm dünyasını yitirmişti çocuk... Deniz kazasına uğrayıp, okyanus ortasında kalmak gibi bir şeydi bu. Sonsuz suların ortasında bir tahta parçası bulup ona sarılarak, bir kıyıya ulaşma umudu taşıyan insanlar gibiydi. Şimdi o, Can için okyanustaki bir tahta parçasıydı. Bu bile tek başına bir mutluluk sayılmaz mıydı?

Bahriye Hanım’ı asıl mutlu eden şeyse, Can’ın tuvalete gitmek isterken, yardımı için kendisine seslenişi oldu; daha doğrusu, seslenirken kullandığı o sözcük:

“An-ne... an-ne!”

Durup durup yineliyordu çocuk.

“An-ne!”

Kulaklarına inanamadı ilk işittiğinde. Yatağından fırladığı gibi Can’a koştu, içinden taşan anne sevecenliğiyle sarıldı. Mutluluktan soluğu kesildi, gözleri dolu dolu oldu! O kadar esrikti ki, kulaklarına çarpan o sözcüğün büyüsüyle, Can’ın tuvalete gitmek için seslenmiş olduğunu sonradan akıl etti.

Sanatçı At

Öğretmen olarak ilk atandığım okul, bir köy okuluydu. Kentte doğmuş büyümüştüm, ama doğaya, kır yaşamına, geçimini topraktan sağlayan insanlara yabancı değildim. En azından çocukluğumuzda, zaman zaman yolumuz kırlara düşerdi. Ağaçların çiçeklerle donandığı bahar günlerinde, başakların sarardığı yaz sıcaklarında, yiyeceklerimizi sepetlere doldurup kır gezmesine çıkardık. Yemyeşil otların üstünde, gölgeli ağaçların serinliğinde, kuş cıvıltılarını, ağustosböceklerinin ince sazını dinleyerek kendimize gelirdik.

Kent dışında bir tarlamız vardı. Babam bir tanıdığı na, ortaklığa vermişti tarlamızı. Uzaktan akrabamız oluyormuş. Tarlayı ekip biçer, ağaçların meyvesini toplar, kıyılarda sebze yetiştirir, baharda ağaçları budar; bir de süt ineği beslerdi.

Tarladan kaldırdığı ürünü, ağaçlardan topladığı meyveyi, yetiştirdiği sebzeleri her zaman ikiye böler, yarısını bize taşırdı ortağımız. Her kente inişinde, taze sebze ve meyvelerden, kebaplık mısırlardan, ineğin sütünden bize de mutlaka getirirdi. Emektar bir atı vardı ortağımızın. Uysal bir kısraktı. Sırtında yük varsa binmeye kıyamaz, onun yanı sıra yürürdü. Ancak dönüşte, yükünü bıraktıktan sonra binerdi. O hayvana nasıl bir özenle baktığını görür, ama yaşımız pek küçük olduğundan anlayamazdık nedenini.

Hayvancığı sokak kapısının halkasına bağlar, sırtından aldığı yükü içeri taşırdı Ortak. (Kendi, büyük küçük hepimize “Ortak” diye seslendiği için, biz de ona “Ortak” diyorduk.) Sanırım biraz yaşlıydı ortağın atı. Yükten kurtulmak onu rahatlatıyor olmalıydı. Kapı önünde bağlı dururken ona yaklaşmak, sırtına binmek için can atardık. Orasına burasına dokunmaya kalkışırdık ama, ortağımız ona dokunmamızı istemezdi.

“Hayvanı rahat bırakırsanız, o da sizi sırtında gezdirir sonra...” diye bizi avutup engellemeye çalışırdı...

Annem hemen araya girer, atı ürkütmeyelim diye kardeşimle beni içeri alırdı. Biz yine de bir fırsatını bulur, kapı önünde, atın yanında alırdık soluğu. Kırmızı donlu at, başını eğip öyle durur, çevresiyle ilgilenmez görünür dü. Büyükler kızmasın diye, onu bir iki adım uzaktan izliyorduk bu kez.

Hayvan bağlandığı yerde uysal uysal bekler, arada bir başını sallayarak ya da kuyruğunu kamçı gibi kullanarak, musallat olan sinekleri kovar; yine arada bir, yorulan ayağının birini dinlendirmek için havaya kaldırırdı.

Ortak kalkıp gideceği zaman biz yine yalvar yakar olur, atı alıp götürmeden önce biraz bindirmesini isterdik... Tabii sonunda ısrarlarımıza dayanamaz, ikimizi tek tek kucaklayıp atın sırtına bindirir; kendi de hayvanın yularından tutup, ağır ağır sokağın sonuna kadar götürürdü.

At üstündeki bu yolculuğumuz göz açıp kapayıncaya dek biter, keyfine doyamazdık. At kanatlanıp uçsun, bizi bulutlara çıkarsın istiyorduk, saçlarımız o uçuşun rüzgârıyla savrulsun... Hiç de gönlümüze göre at binmek değildi bu. Bir solukta sokağın sonuna geliyor, Ortak bizi yine tek tek kucaklayıp indiriyordu. “Hadi şimdi doğru eve!” diyerek savıyordu.

Doyasıya keyfini çıkaramadığımız atın arkasından bakakalırdık.

Atandığım köyün doğası çocukluk günlerimi bana geri vermişti, desem yalan olmaz. Zaman zaman alıp başımı kırlara açılıyor, yabani otların, yabani çiçeklerin acımtırak kokusunu burnumda duyarak yürüyordum. Dere boylarında kurbağalar vıraklıyor, ağaçların dallarında kuşlar cıvıldaşıyor, bir yerlerde köpek havlaması, eşek anırması eksik olmuyordu.

Tarlamızın bulunduğu tarım alanları zamanla yerleşime açılmış, çocukluğumuzun geçtiği o cennet çayırların, zümrüt yeşili ağaçların yerinde yapılar yükselmeye başlamıştı. Ağaçların üzerine yuva kuran kuşlar, sincaplar, börtü böcek yok olup gitmişti. Oysa dağların eteklerine kurulmuş bu köy, kentlerin uzağında gizli saklı bir cennet parçası gibiydi.

Buraya gelirken kafamın içinde birçok soru vardı: Bu dar çevrenin insanlarıyla arkadaşlık kurabilecek miydim? Kendimi benimsetebilecek miydim onlara? Gündüzleri çocuklarla ilgilenecektim, ya geceleri? Yanıma çok sayıda kitap almıştım, sıkılmamak için...

Ne kadar da yersiz kaygılarmış benimkisi!

Yaşlısı genci, kadını erkeği herkes yıllardır yolumu beklemiş gibi içtenlikle karşılamıştı gelişimi. Ne zaman bir evin önünden geçecek olsam, hemen kapı açılır, içeri buyur ederler. Akşamları, hemen her gün bir evden ya yemek gelir ya da yemeğe çağırırlar...

Yürüyüşe çıktığım saatlerde, tarlasında, bahçesinde çalışan insanlar durup bana sesleniyordu, ağaçlarından meyve koparayım diye!

Yaşıtım olan delikanlılar geceleri ya bana konuk geliyor ya da kendi evlerine çağırıyorlardı.

Köydeki delikanlıların kendilerine göre tutkuları vardı: Kiminin av tutkusu ağır basıyordu. Kimi traktör sahibi olup, makineli tarıma geçmeyi aklına koymuştu. Kimi bu ralardan göçüp, kent yaşamına karışma özlemi içindeydi...

Tabii bunların hiçbiri ilgimi çekmiyordu. İlgimi çeken tek şey İbrahim’in at tutkusuydu. Ailesi varlıklıydı İbrahim’in. Ahırlarında üç tane binek atı vardı. Babası da atlara düşkün olduğu için, oğlunun bu ilgisini anlayışla karşılıyordu.

Bazı günler atları sırayla çıkarıp, köyün çevresinde dolaştırır; bazen de birinin sırtına atlayıp, öyle bir çalım tarlalara doğru koşturuyordu. Bunu yapmazsa hayvanların ayakları tutulur, eklemleri su toplarmış. İbrahim’in demesi.

Bir gün bana gelip, “Hoca’m, binmeyi seversen, atla gezintiye çıkalım,” demez mi!

İçimde sevince benzer bir fırtına koptu o an! Gönlümde yıllardır boğulup kalmış bir isteği uyandırmış oldu.

Şunu da söylemeliyim: Sevincimin altında, derinlere ittiğim, hiç anımsamak istemediğim acı bir olay gizliydi.

O günden sonra kâh İbrahim’le birlikte, kâh yalnız başıma atla gezintiye çıkmaya başladım. Atın dişisi uysaldır; o nedenle kır donlu kısrağı bana vermişti İbrahim. Çoğu günler derslerin bitişini sabırsızlıkla bekliyordum atımla buluşmak için. Kısa zamanda o da bana alışmış olmalı ki, ahırın kapısını açtığımda, boynunu çevirip nazlı nazlı bakıyordu öyle. Boynunu usul usul sıvazlıyor, sevdiğimi belli ediyordum. O başıyla, burnunun ucuyla bana dokunuyordu karşılık olarak. Avluya çıkarıp eyerini üstüne atarken, heyecanlandığını belli ediyor, ama asla huysuzlanmıyordu.

Atın adını Akçakız koymuştu İbrahim. Üzerine atlayıp, topuklarımla hafifçe dokunarak, “Hadi Akçakız’ım!” diyordum. O sanki aklımdan geçeni okuyormuş gibi, kendi kendine kırlara yöneliyordu. Toprak yollarda tok sesler yayarak hızlanıyordu. Çok hızlı koşmasını istemiyordum doğrusu. Atı koşturmanın vicdan acısı, derinlerden çıkıp, kalbimi ele geçirmek istiyordu sanki. Tarla ortağımızın yaşlı atını anımsıyordum ister istemez.

Belki de bu acı olayla yüzleşmem gerekiyordu. Ne zamana kadar gizli bir yara olarak içimde taşıyacaktım?..

Ben, içim sıra eski günlere batıp çıkarken, Akçakız akşam güneşinin çekildiği ufka doğru tozu dumana katıyordu kendi başına. At olduğunu duyumsuyordu koşarken. Tıpkı benim çocukluğumda özlediğim gibi, kanatlanıp bulutlara doğru uçmak istiyordu.

Mevsim yaz sonu olmalıydı... Kışın tüketmek üzere, tarlada kurutulmuş sebzeler getirmişti Ortak. Kendi kışlıklarını hazırlarken bizimkini de aradan çıkarıyorlar, annem ayrıca uğraşmak durumunda kalmıyordu. İçeriye torbaları taşırken, yaşlı atı yine kapının halkasına bağlamıştı. Bağlamak dediysem, gevşek bir düğüm atıyor, at da kendini bağlanmış sanıyordu.

Annem ortağın getirdikleriyle ilgilenirken, usulca sıvışıp atın yanına gittim. O gün kardeşim de evde yoktu; babamla birlikte çarşıya gitmişti sanırım.

Zavallı at, gözpınarlarına dadanmış sinekleri kovmaya çalışıyordu başını sallayarak. Yularını çözüp elime aldım. Kapı önündeki binektaşına çıktım. Bir iki sıçrayışta kendimi atın palanı üzerinde buldum. Yularla hayvanın başını çevirdim. Bacaklarım gövdesini kavramaya yetmese de, ayaklarım kaburgalarına değiyordu. Yaşlı hayvan hiç direnmeden yola çıktı. Önce rahvan bir yürüyüşle sokağı döndük, sonra artan güven duygusuyla hızlanıp koşturmaya başladım hayvanı.

O da binicisine güvenmiş olmalı ki, yuların ucuyla boynuna vurdukça hızlanıyordu. Neyse ki, sokaklar boştu. Şimdiki gibi her köşeden bir araç çıkmıyordu bizim çocukluğumuzda. Tek korkum attan kaçamayacak kadar küçük bir çocuğa rastlamaktı; şansım varmış, öyle bir şey de olmadı.

Mahalleden çıktık, değirmen yolu üzerinden mezarlığa, oradan da çobanların koyun sürülerini otlattığı kırlara vurduk. Bağlar bahçeler arasında uzayan toprak yollarda alabildiğine keyif içinde koşturduk, koşturduk. Hayvancığın gıkı bile çıkmıyordu.

Atı kaçırdığımı anlayan annemin bana nasıl davranacağını düşünmek bile istemiyordum. Ne olursa olsun, içimdeki özlemi dindirmek istiyordum yalnızca. Ağaç altlarından geçtik. Kent dışındaki tren yoluna vardık. Epeyce uzaklaştığımızı o zaman fark ettim. Bu kez içime bir korku düştü: Ya kaybolursak? Ya dönüş yolunu ararken, bilmediğimiz başka bir yerlere gidersek? Kötü niyetli insanlarla karşılaşırsak? Atı elimden almaya kalkarsa biri leri? O zaman eve nasıl dönerdim? Anneme, babama nasıl hesap verirdim?

Bütün bu soruların oluşturduğu tedirginlikten kurtulmak için, atın başını çevirip, yine dörtnala sürdüm gerisin geri.

Hayvancık, belki de yaşlılığının en hızlı koşusunu benimle yaşamış olmalı ki, boynu terden ıslanmıştı!

Ah, at binme özlemimi gidermek uğruna, yaşlı hayvanı nasıl yorduğumu düşünemiyordum bile! Ne zaman aklıma gelse bencilliğimden utanacaktım...

Tarlalara akan bir derenin yanından geçiyorduk. Berrak su, alçak sesle şarkı söyler gibi çağıldayarak akıyordu yatağında. Altımda koşturmaktan dili damağı kuruyan at, suyu görünce dayanamamış olmalı ki, durup kana kana içti. Ne içmekti ama... Doymuyordu! İnsanlar gibi hayvanların da bir canı olduğunu, terliyken su içerlerse hastalanacaklarını bilmiyordum ne yazık ki... O içtikçe, ben üzerinde sabırla bekledim.

Suya doyunca yine yola koyulduk. Kâh koşarak, kâh tırıs giderek aynı yollardan eve geldik.

Annem kapı aralığında, kaygıyla bekliyordu!

“Geldin mi at hırsızı!” dedi ilk söz. “Ben, ortağın hatırına bir şey demiyorum şimdi sana! Ama akşam baban gelince elbet bir ceza verir.”

Ortak geç kalmıştı dönmek için. Benim yüzüme hiç bakmadı. Atı kaçırışımı hoş karşılamadığı belliydi. Yine de annemden ricada bulundu, babama şikâyet etmemesi için.

Cebinden büyücek bir mendil çıkarıp atın boynunu, sırtını kurulamaya çalıştı. Mendilini bir kez sıkıp yine kuruladı. Yüzü büsbütün kararmıştı. Sonra yorgun hayvanın yularını eline aldı, ağır ağır uzaklaştılar.

Annemin sitemli sözlerine hedef olmamak için içeriye kaçtım, o gün hiç gözüne görünmedim.

Tabii annem unutmuş değildi. Sonraki günlerde konuyu yeniden açarak, suçumu yüzüme vurdu: “Az daha hayvanın ölümüne neden oluyordun! Dua et ki, veteriner çağırmışlar, iğne yapmış... O gece sancılanmış hayvan! Sabaha kadar başında beklemiş bütün aile. Çiftçi adam atsız, eşeksiz olur mu? Ölseydi, nerden para bulup da ikinci bir at alacaktı? İnsan bir işe kalkışırken, biraz düşünceli davranır. Bu hareketimle birine zarar veriyor muyum acaba, diye düşünür...”

Anneler yaşam öğretmenidir. O her biri birer altın değerindeki öğütleri, yıllardır kulağımda yankılanıp durur.

Pişmandım elbet... Hele o, sürücüsünü mutlu etsin diye hevesle koşan yaşlı atın acıyla kıvranışını gözlerimin önüne getirdikçe, üzüntünün kuyusuna düşüyordum sanki...

Yıllarca içimde, aklımın ve yüreğimin bir yerlerine bastırıp saklamaya çalıştım, atın o sancı çekme görüntüsünü. Ne zaman bir araba atı, fayton atı, yarış atı görsem, yaşlı hayvanı anımsıyordum hemen. Kaçış yoktu. Kuşkusuz daha yıllarca sürecekti bendeki bu vicdan sızısı!

Akçakız’a o denli iyi davranmaya çalışıyordum ki, bu hayvanın gönlünü hoş tutarak sanki eski yanlışımı düzeltecektim... Ne boş yere yoruyor, ne çılgınca koşturuyordum. Her şey onun gönlüne kalmıştı. Benim duygularımı anlıyormuş gibi, ancak içinden geldiği anlarda kanatlanıyordu. Terlediğinde, rüzgârsız bir yer bulup onu dinlendiriyor, yedekte taşıdığım havluyla kuruluyordum. Asla su kıyısına götürmüyordum onu, terliyken.

Nerden aklımda kalmış bilmiyorum, “engel atlayan atlar sanatçı atlardır” sözünü anımsatmıştı Akçakız. Yolumuzun üstündeki kimi engelleri atlayarak geçme eğilimi gösteriyordu. Sanatçılık yeteneğini geliştirmesini engellemek istemiyordum. Çitlerin, kütüklerin, taşların üzerinden atlamaya can atıyordu. Bıraksam, dönüp bir daha atlayacak gibiydi! Her atlayışın sonrasında eğilip boynunu okşuyor, kulağına, “Aferin kızım!” diye fısıldıyordum.

Bir gün yine yolumuzun üstüne yığılmış kütüklerle karşılaştık. Köylüler kurumuş ağaçları, dalları kesip yol üstüne yığıyor, ertesi gün yük hayvanıyla gelip taşıyorlardı.

Engeli kolayca aşacağını sanan Akçakız, hız almakta, sıçramakta geç mi kalmıştı ne, tökezledi! Ayaklarıyla kütükleri kaydırmış oldu. Ben de boş bulunmuş olmalıyım ki, kendimi kayan odunların üstünde buldum! Her şey göz açıp kapama süresinde olup bitmişti.

Nedense çok gülünç gelmişti bu düşüş bana!

Akçakız tökezleyerek kalktı yerinden, öteye geçti. Ben kütüklerin arasında sırtüstü yatarken bir yandan acı içinde sesli sesli gülüyordum. Gülmekle ağlamak arası bir şeydi bu. Akçakız üzgün duruyor, yanıma gelemiyordu. Sanırım gülme sesimi ağlama diye algıladı o. Bir iki kez kütüklerin çevresinden dolaşmaya kalkıştı, yol bulamadı. Biraz öteye gidip koşarak geri döndü, başlangıçta yapamadığı şeyi başardı bu kez, engeli aştı. Ağladığımı sanması onu yüreklendirmişti belki. Gerisin geriye koşarak köye yöneldi. Arkasından seslendim ama, döndüremedim...

Doğruca köye, kendi evlerine gitmiş. Kapıyı ayağıyla tekmeleyerek açtırmış. İbrahim’i karşısında görünce acı acı kişnemiş güzelim Akçakız!

Atın boş döndüğünü görünce, anlamışlar başımıza bir hal geldiğini. İbrahim hemen kendi atını çıkarmış ahırdan. Yedeğine de Akçakız’ı almış. Bir süre sonra çıkageldiler.

Kendimi toparlayıp bir kıyıda toprağa uzanmıştım öyle. İbrahim’in yardımıyla ayağa kalktım. Akçakız’ın sırtına binmeden önce sarılıp alnından öptüm. Uzun uzun sevdim, okşadım.

İbrahimler’de, yaralarıma merhem sürdüler. Etlerim ezilmişti, ama kırık çıkığım yoktu.

Bir zaman sonra iyileştim. İyileşinceye dek atla gezintilere ara verdim. Ama Akçakız’ı her gün ziyaret ediyor, her gidişimde, cebime kesmeşeker doldurup, ona ellerimle yediriyordum.

Başımın Belası

Babam eve pek erken gelmiyordu. O geldiğinde ben uyumuş oluyordum. Ancak hafta sonları görebiliyordum gülmeyen yüzünü. Yüzü gülmüyordu, çünkü annemle tartışıyorlardı boyuna. Ya birbirlerine iğneli sözler söylüyor ya da seslerini yükselterek tartışıyorlardı. Sesleri yükselmeye başlayınca odama kaçıyor, derslerimle ilgileniyordum. Ne kadar istemesem de, bazen tartışmalarını odamdan bile işitiyordum. Tartışma konuları hep aynıydı: Babamın her akşam arkadaşlarıyla buluşması ve geç saatlerde eve içkili dönmesi...

Annemle babam aynı dairede çalışıyordu. Akşam işten çıkınca annem eve gelir, babam da arkadaşlarına giderdi.

Annemden önce eve döndüğüm için, ona kapıyı ben açardım tabii. Ellerindekini alır, yanaklarından öperdim koca bir günün özlemiyle. Anneciğim belli etmemeye çalışsa da, gergin olurdu. Günümün nasıl geçtiğini, derslerimi sorardı ayaküstü. Benden aldığı karşılık onu biraz rahatlatır ya da öyle görünürdü. Sonra doğruca mutfağa geçer, akşam yemeği hazırlığına girişirdi. Tencereyi ateşe koyunca, öteki işlere bakardı. Benimle konuşurken, eli mutlaka birtakım işlerde olurdu. Ders çalışayım diye, kendisine yardım etmemi de istemiyordu. Yine de sırnaşık kediler gibi ardı sıra girip çıkar, annemle bir şeyler paylaşayım isterdim. Ne denli gergin olursa olsun beni dinlerken dinginleşiyor, öfkesini gerilere atıyor gibime gelirdi.

Annem evdeki tek arkadaşımdı. Akşam yemeklerini birlikte yerken, o sofradan hiç kalkmayalım istiyordum. Oysa şimdi daha iyi anlıyorum: Annemin kafasında hep bir sonraki işi vardı. Yemek yemesi de, benimle söyleşmesi de, onun ivecenlikle yapması gereken işler arasındaydı sanki...

Ben ders çalışırken, anneciğim kendiyle baş başa kalıyor, kafasındaki düşüncelere dalıp gidiyordu.

Akşamlar, göz açıp kapamak kadar kısa sürüyor ya da bana öyle geliyordu.

Kimi geceler, annemle babamın tartışmalarını işitiyordum uykumun arasında. Tartışmanın sonunda an nem ağlıyordu. Babamın öfkeli hallerinden korkuyor, yatağın içinde kendimi korumak istercesine büzülüyordum.

Sabahları uyandığımda, annemle babam çıkıp gitmiş, annem kahvaltılıkları masaya dizmiş, bana da bir iki satır not yazmış oluyordu. Annem, sabahları erken saatte beni uyandırmayarak, babamın öfkesinden uzak tutmaya çalışıyordu sanırım. Olur olmaz şeylere kızıyordu çünkü babam.

“Benimle konuşurken yüzüme bak!

“Yalanını yakalarsam bacaklarını kırarım, bilmiş ol!

“Okula gidip gelirken, sokaklarda kimseyle konuşmak, hatta göz göze gelmek bile yok! Anlıyor musun?”

Sokakta konuştuğum biri vardı oysa... Annem biliyordu da, babamın haberi yoktu bu arkadaşımdan. Evden çıktığımda, yolumun üzerinde beni bekliyor oluyordu her gün.

Annemin hazırlayıp bıraktığı kahvaltılığın birazını yiyip, birazını da arkadaşım için paketliyordum. Tereyağlı ekmek içi, peynir, salam dilimleri, haşlanmış yumurta, kuru köfte...

Akşamdan çalıştığım derslerime, kahvaltıdan sonra bir kez daha göz atıyor, sokağa, okul saatinden çok önce çıkıyordum.

Arkadaşım, evden çıktığım saati çok iyi bildiğinden, kaldırımın bir köşesinde ya da park etmiş arabaların altından çıkarak beni karşılıyordu hemen. Kar, kış, yağmur, çamur, hiçbir şey onunla aramıza giremiyor, engelleye miyordu görüşmemizi. Çünkü, ancak beni görünce karnını doyurabiliyordu sevgili arkadaşım.

Annesi onu henüz terk etmişti, karşılaştığımız günlerde. Açtı, zayıftı, tutunacak bir arkadaş arıyordu kendine. Sevilmeye, korunmaya gereksinimi vardı. Duvar dibinde durup, gelip geçenlere yalvarırcasına miyavlayan bu sevimli yavruyla ilgilenmemek mümkün değildi. Hemen çantamdaki sandviçi çıkardım, içindeki peyniri ufalayıp önüne koydum. Bir saldırışı vardı ki, görmeliydiniz!

O andan sonra beni arkadaşı olarak benimsedi. Her gün aynı saatte, aynı yerde yolumu beklerken buluyordum onu. Hemen yoluma çıkıp, nazlı nazlı miyavlayarak bacaklarıma sürünüyordu. Sanki yemekten çok beni özlüyordu. Doğrusu ya, bu da hoşuma gidiyordu. Onun için de çantama bir şeycikler koymadan evden çıkmıyordum. O ufacık haline yakışan bir de ad buldum: Böcü!

Bu küçücük, zavallı şeyin, bir gün başıma dert açacağını nerden bilebilirdim?

Sokağımızın ucunda küçük bir park vardı. Pazardan dönen yaşlı insanlar, ellerindeki alışveriş torbalarıyla burada oturup soluklanır, mahallenin çocukları gelip oyun oynardı. Park en çok da, başıma bela olan o serserinin uğrak yeriydi. Onların oradaki arsız davranışları yüzünden mahalleli biraz ilgisizdi parka. Benim de uğradığım bir yer değildi zaten. Yağmurlu bir günde, ortalıkta görünmeyen Böcü’yü aramak için uğramıştım.

Kadife çiçeklerinin arasına, sıraların altına, ağaçla rın arkasına bakıyor, bir yandan da, “Böcü, Böcü!” diye sesleniyordum.

İşte o sırada, kim olduğunu, ne iş yaptığını bilmediğim, ama hep mahallede gördüğüm adamlardan biri yanıma gelerek, “Abla, kedinizi mi arıyorsunuz?” diye sordu.

İster istemez yanıtladım adamı; yardımcı olmak ister gibi bir hali vardı.

“Evet... Gördünüz mü acaba?”

“Ablacığım, görmedim, ama bazen buralara geliyor o yavru kedi. Bazen de sizin yolunuzu bekliyor, biliyorum. Siz ona yiyecek veriyorsunuz. Çok iyi kalplisiniz, abla! Allah razı olsun sizden... Ben kedinize göz kulak olurum, hiç merak etmeyin. Bulursam, size getiririm.”

Koca adamın bana, “abla” diye seslenmesi gülünçtü. İçimden güldüm adama, ama belli etmedim.

“Size kedinin mamasını versem, gelince ona yedirir misiniz?” diye sordum umutsuzca.

“Tabii abla! Ben sizin yerinize yediririm pisiye. Ne güzel, siz aç hayvanı doyuruyorsunuz. İnanın, size çok saygı duyuyorum, abla!”

Küçük mama paketini çantamdan çıkarıp, bu iyi niyetli adama verdim. Artık içim rahattı. Okulda, Böcü’yü doyuramadım diye kaygılanmama gerek kalmamıştı.

Parktan çıkıyordum ki, elinde mama paketiyle dikilen adam yeniden seslendi:

“Abla! Ben de açım be, abla! Senin ne kadar iyi kalpli olduğun belli! Ne olur bana biraz para ver, çorba içeyim!”

Eliyle, caddenin öte yanındaki lokantayı gösterdi. Karşımda boynunu bükmüş duruyordu öyle.

O an hiç düşünmeden, çantamın gözünde sakladığım harçlığımı çıkarıp çoğunu ona uzattım. Gözleri parladı sanki. Parayı kaptı ve hızla uzaklaştı. İyi bir şey yaptığımdan kuşku etmeksizin, otobüs durağına kadar yürüdüm öyle.

Aç olduğunu söyleyen bir insana yaptığım iyilik, meğer kendime ettiğim bir kötülükmüş... Bunu anlamam için çok zaman gerekmemişti. Hemen ertesi gün, yine aynı adamla burun buruna geldim parkta. Belli ki yolumu bekliyordu.

“Abla!” dedi senli benli. “Dün senin yavru kediyi bir güzel doyurdum. Allah senden razı olsun, abla...”

Oysa, Böcü’yü birkaç dakika önce kaldırımda beslemiştim. Verdiğim yiyeceklere saldırır gibi atılmıştı. Hayvancığın böyle saldırması, iyice acıktığını gösteriyordu. Ama adama ayrıca çorba parası verdiğim için, onun mamasını yemeye gönül indireceğini düşünemiyordum.

“Dün sayende ben de karnımı doyurdum, abla. Yolunu bekliyordum. Allah yalanı sevmez. Sen çok iyi bir insansın. Ablam yine bir çorba parası...”

Adam bu kez yalvarır gibi değil, alacaklı gibi istiyordu.

Bir an düşündüm. Sonra başımdan gitmesi için biraz para çıkarıp verdim.

Otobüs durağına giderken içime kurt düştü. Ya, bu adam hep isterse?..

Yarın da yoluma çıkıp isterse eğer, “Param yok!” diyecektim.

“Param yok!” dedim ertesi gün. Gözlerinin içine bakarak söyledim hem de. Vermemekte kararlı olduğumu anlasın istiyordum.

Önce yalvararak ısrar etti:

“Ablam çok açım! Billah, dünden beri bir şey yememişim...”

Sert bakışlarımı üzerine dikince fark ettim, saçı başı dağınıktı. Üzerindeki giysiler perişandı. Sakalı uzamış, yüzüne kir gibi sıvanmıştı sanki.

“Açsan, git çalış. Ya da başkasından iste!” dedim katı bir sesle.

Dediklerimi işitmemiş gibi davranıyor, ısrar ediyordu para vermem için.

“Hadi abla! Billah çok açım! Allah sana daha çok verir.”

“Allah’tan istersen, sana da verir...”

Böyle deyip yürüdüm. Ardım sıra gelmeye başladı. Arkadan hızla ulaşıp çantamı tuttu. Çantanın askısını boynuma çapraz geçirmiştim. Havalar soğuk olduğundan parkta oturmaya gelen kimse de yoktu. Çiçek tarhlarının toprağında solucan arayan bir iki kargadan, dallarda cıvıldaşan serçelerden başka canlı olarak bir tek biz vardık. Hızla çektim çantamı elinden kurtardım. Bu kez önüme geçti, kollarını iki yana açtı.

“Para vermezsen, bırakmam seni!” dedi, korkutucu bir ses tonuyla. Benden her kötülüğü bekle, der gibiydi.

Artık yüz göz olmuştuk...

Çantamı zorla çekiştirmesi, doğrusu çok ürkütmüştü beni.

Bu adam bir belaydı!

Hırsımdan gözlerim doldu, ağlamaya başladım.

Öfkeyle çantamı açtım, içinden biraz para alıp ayakucuna fırlattım.

“Al! Son kez veriyorum, bilmiş ol!”

Pişkinlikle eğilip yerdeki parayı aldı; sırıtarak yüzüne sürdü.

“Vermeseydin, evinize gelip babana söyleyecektim. ‘Kızınız benden borç aldı, ödemiyor,’ diyecektim!”

“Yapamazsın bunu, alçak!”

Yüzüne tükürür gibi söylemiştim bunu.

“Verme de bak gör!” dedi arsız arsız. “Yapar mıyım, yapmaz mıyım?”

Ağlayarak durağa doğru koştum.

Annemi belki kendime inandırabilirdim, ama babam kesinlikle adamın yalanına inanırdı! Ondan sonra olacakları kestirmek hiç de zor değildi. Annem beni korumaya çalışırdı babamın öfkesinden. O zaman babam ikimize de acımazdı! Benim yüzümden annemle babamın arası büsbütün açılır, kavga eder, boşanmalara kalkışırlardı ve bu hepsinden kötü olurdu!

Okulda da hiç aklımdan çıkmıyordu başımın belası! Sırıtarak yerden para alışı, hep gözlerimin önündeydi.

Kafamı zorlayarak ders dinliyor, ders aralarında bahçeye inmiyor, sınıfta kendi başıma oturup düşünüyordum. Düşünüyordum, ama bir çözüm yolu bulmuş değildim.

Okul çıkışında da otobüse binmedim, o uzun yolu, kaygılı düşünceler içinde yürüdüm. Benden zorla alınan paraya acımıyordum; benim asıl derdim, bu konuyu eninde sonunda babamın öğrenecek olmasıydı. Gizleyecektim! Başka çarem yoktu.

Eve döndüğümde kendimi iyi hissetmiyordum. Odama çekilip uyumaya çalıştım. Biraz sonra annem geldi. Yüzüme bakar bakmaz her şeyi okudu sanki. “Neyin var, yüzünün rengi uçmuş,” dedi kaygıyla. Ah, o an bir kez daha ödüm koptu, her şey yüzümde açık seçik belli oluyor diye!

“Hasta mısın, kızım? Konuşsana!” diye üsteledi. Elini alnıma dokundurdu, ateşime baktı.

“Okuldan eve yürüdüm,” dedim. “Yorulmuşum...”

“Onca yolu?” dedi annem şaşırarak. “Deli misin kızım? Ayaklarına yazık! Yürüyüş için fazla uzun bir yol. Hem akşam trafiği, yollar kalabalık, arabalar havaya zehir saçıyor... Yürüdükçe insanların ciğerleri açılır, kirli havayı solumuş olursun. Bir daha yapma!”

“Peki, anneciğim!” dedim. “Şimdi izninle ben biraz ders çalışayım.”

“Çalış. Yemek hazır olunca seslenirim.”

Başımdaki belayı unutmak için, kendimi derslere vermek, yapabileceğim en iyi şeydi.

Artık yolumu bekleyen kedi yavrusu gibiydi baş belam! Ne zaman, nereden geçeceğimi bilmesi işini kolaylaştırıyordu. Zavallı Böcü ile eskisi gibi ilgilenemiyordum. Önceleri uzun uzun sevip okşuyor, onunla konuşuyordum. Şimdilerde, önüne yiyeceğini bırakıp hızla uzaklaşıyordum.

Tanrı’m, bir gün hasta olsa da, çıkmasaydı karşıma. Domuz gibiydi! Parayı her defasında yere atıyordum, ama aldırdığı yoktu arsız yaratığın. Eğilip topluyordu pişkinlikle. ‘İnşallah araba çarpar bugün,’ diyordum içimden. Yüzüne de söylerdim ya, adam o denli yüzsüzdü ki, tükürseniz, yağmur yağıyor derdi. Bazen yalnız çıkıyordu karşıma, bazen de yanında kendi gibi serseri kılıklı birileri oluyordu. Arkadaşıyla geldiği bir gün, ne dese beğenirsiniz?

“Abla, arkadaşım da var! Verdiğin para ikimize yetmiyor...”

“Canınız cehenneme!” diye bağırdım yüzüne karşı. “Bu kadar verdiğime şükret sen!..”

“Peki o zaman, akşama kapınızdayım!”

Başımdan kaynar sular döküldü sanki...

Nasıl bir belaya çatmıştım ben? Nasıl kurtulacaktım? Üstü başı gibi ruhu da kirli bu adamın, şaka etmediği apaçık ortadaydı. Kapıya dayanır da, “Kızınız benden borç para aldı,” derse, kalbim dururdu o an! İşin aslı yalan bile olsa, babamın gözünde, kapımıza böyle bir adamın gelmesi bile başlı başına suç sayılırdı.

Hırsımdan ağlamaya başladım. Sokakta bağıra bağıra ağlamak istiyordum! Gözyaşlarım durakta da dinmedi. Otobüse binerken hâlâ ağlıyordum. Herkesin merakla bana baktığının farkındaydım. Kimselerin yüzüne bakmadan kendi kendime gözyaşı döküyor, hıçkırıyordum. Bir yakınım ölmüş de, onun haberini almıştım sanki. Kimseyle göz göze gelmediğim için, merak içinde bana bakanlar, sormaya kalkışmıyordu neden ağladığımı.

Okula geldiğimde, kafamın içi o kadar darmadağın olmuştu ki, toparlanmak için tuvalete koşup kendimi içeri kapattım. Elimi yüzümü yıkadım. Gözlerimin akı kanlı kanlı olmuştu. Gözkapaklarımı açıp kapatırken, diken gibi batıyordu. Burnumu silmekten mendil paketimi tüketmiştim neredeyse.

Sonra yavaş yavaş sınıfa çıktım. Kendimle baş başa olmak istiyordum. Kafamı toparlayabilsem, aklıma bir çözüm gelirdi belki.

Sabahçı öğrenciler gittikten sonra sınıf havalandırılmamıştı. Sınıfın havasızlığı büsbütün sıkıntı verdi. Pencereleri açtım. Okulun bahçesindeki arkadaşlarım mutlu, coşkulu oyun oynuyor, aralarında söyleşiyor, şakalaşıyorlardı. Tek mutsuz bendim belki de... Bahçenin temiz havasını solumak için pencere önünde kalakaldım öyle. Arada bir eğilip bahçedeki arkadaşlara bakıyordum.

Bir grup öğretmen de bahçede arkadaşlarımın arasında dolaşıyor, kendi havalarında konuşuyorlardı. İçlerinde fizik öğretmenimiz Aybike Hanım da vardı. Kâh yürüyor, kâh durup bir şeyler tartışıyorlardı sanki. Sesle rini işitemeyecek kadar uzaktaydım, ama el kol devinimlerini izlemek, sessiz film gibi eğlenceli geliyordu bana. Onlara bakarak oyalanırken, içimde okula kadar taşıdığım korkumu unutmuştum bir an.

Derken sınıfın kapısı açıldı, içeriye Aybike Öğretmen girdi. Üzerinde bir tuhaflık vardı, bana korkulu, şaşırmış gözlerle bakıyordu sanki.

“Yasemin! N’apıyorsun o pencerenin önünde kızım?”

Sesinde bir panik havası seziliyordu.

“Hava alıyorum!”

“Çabuk, çekil oradan! Ne havasıymış bu?”

Bir saniye içinde zihnimden bir dolu soru geçti. Acaba yasak olan bir kuralı mı çiğnemiştim? Okul yönetimi pencereden bakmayı yasaklamış olabilir miydi? Benim niye haberim olmamıştı böyle bir yasaktan?.. Buna benzer birçok saçma soru üşüşmüştü kafama bir anda.

Aybike Öğretmen yanıma geldi. Beni –uzun zamandır görmüyormuş gibi özlemle– kucakladı. Bir eliyle de pencereyi kapattı. Sonra elimden tutup, öğretmen masasının yanındaki sandalyeye oturttu. Kendi de tepeme dikildi.

“Senin bir sorunun var, değil mi?” dedi, gözlerini gözlerime dikerek.

Apışıp kalmıştım öyle!

Sanki içimi okumuştu Aybike Öğretmen. Dilim tutuldu! Öylece yüzüne bakıyordum. Gözleri ne güzeldi sevgili öğretmenimin. İri, yeşil. Uzun siyah kirpiklerinin gölgesi bakışlarını tül gibi örtüyordu. Teni beyaz. Yüzü ince. Dudaklarının kıvrımı, sivri burnu, kalemle çizilmiş...

Bazen kızlarla aramızda konuşur, hepimiz beğenirdik, Aybike Öğretmen’in güzelliğini. Asıl önemlisi, kalbi de bir o kadar güzel biriydi. Egeli, zengin bir babanın kızıydı. Babasının çiftliğinde yaşamın tadını çıkaracağı yerde, kalkıp bizim buralara kadar gelmiş, öğrencilerine bir şeyler öğretmeye çalışıyordu. Daha okula ilk geldiği gün, ilk dersinde bizlere, “Benden canımı isteseniz veririm, buna inanın lütfen!” demişti, hiç unutmuyorum.

Şimdi karşımda, güzel gözlerini gözlerime dikmiş, beni adeta tutsak almış, içimi okuyordu. Ondan kaçış yoktu. Ondan bir şey saklamanın olanaksızlığına inanıyordum.

Ne evet diyebildim, ne hayır. Bakışlarımı kaçırdım yalnızca; bu, öğretmenimin söylediğini kabulleniş anlamına geliyordu.

Çenemi hafifçe tutup, başımı kaldırdı.

“Nedir çocuğum senin derdin? Seni, pencerenin önüne kadar getiren nedir? Ödümüz koptu aşağıda! Sanki kendini oradan aşağıya bırakacak gibiydin! Şimdi bana bir şey yok, deme lütfen! Beni bir abla, bir arkadaş olarak gör. Ayrıca, bir sırrın varsa ve bana açılırsan, aramızda kalacağından emin ol!”

Aybike Öğretmen’imin bu denli iyi ve anlayışlı olması, benimle ilgilenmesi, üşüyen kalbimi ısıtmıştı. O sıcaklıkla içimde kaynamaya başlayan duygular yaş olup gözlerimden aktı.

Başımı kendine çekip, yanağımı ıslatan gözyaşla rımı o ak tenli, o güvercin kanadı gibi yumuşak ve sevecen eliyle sildi. Çantasından bir mendil çıkarıp verdi.

Bu sırada zil çaldı.

“Sen şimdi biraz toparlan, sonra yine konuşalım,” dedi Aybike Öğretmen. “Arkadaşların gelmeden elini yüzünü yıka. Okul dağılınca, gelip seni alacağım. Sorunun her neyse, birlikte bir çözüm yolu ararız, tamam mı?”

Minnetle, sevgiyle, hayranlıkla yüzüne baktım, karşımdaki meleğin. Başımı salladım, “tamam” anlamında.

Yanaklarımı okşadı.

“Hadi, üzme kendini! Her şeyin bir çaresi vardır.”

Birlikte sınıftan çıktık, kendi öğretmenler odasına yöneldi, ben de tuvalete...

Henüz hiçbir şey anlatmamıştım, ama nedense içimde bir hafiflik duygusu vardı.

O gün Aybike Öğretmen’in bizim sınıfta dersi yoktu. Bir iki kez teneffüste gelip beni yokladı. Sanki başka bir şey için gelmiş de, ben gözüne ilişmişim gibilerinden. Meğer bizim sınıftan yakın bir kız arkadaşımı da tembihlemiş, beni yalnız bırakmasın diye. Kızlar ders aralarında bana belli etmeksizin, görünmeyen bir ilgi çemberi oluşturmuşlardı. Sonradan fark ediyorum bütün bunları.

Doğrusunu söylemek gerekirse, çalışkan bir öğrenci olmam nedeniyle bütün öğretmenlerle aram iyiydi. Beni severlerdi. Hatta başka sınıflarda örnek gösterdiklerini işitir, mahcup olurdum.

Altın kalpli Aybike Öğretmen’im o günden sonra tanrısal bir varlık gibi görünür oldu gözüme. Onun yakın lığına ne kadar da ihtiyacım varmış! Kendinden emin, yiğit duruşu bana güç veriyordu.

O gün okulun dağıldığı saatte geldi, beni aldı sınıftan. Önce cep telefonuyla annemi aradı, beni merak etmemesini, kendisiyle olduğumu söyledi.

Sonra biraz yürüdük, yolumuzun üzerinde bir pastanede oturup çay içtik. Başımdaki belayı anlattım ona. Annemle babamdan söz ettim. Babama bu olaydan söz etmekten korktuğumu... Meğer o, beni bir gönül ilişkisi içinde bunalım geçiriyor sanmış, kendini böyle bir soruna göre hazırlamış. Benden işittikleri karşısında şaşırdı. Yine de kararlılıkla, “Hiç dert etme, çözeriz bu olayı!” diye içime su serpti. “Bir serserinin hakkından tek başıma ben bile gelirim! Kaldı ki savcısı var, polisi var... Öğrencimizi sokak serserilerine yem edecek değiliz herhalde?”

Orada ayrıldık Aybike Öğretmen’imle.

Ben daha eve ulaşmadan, annemi yeniden arayıp bilgi vermiş. Telaş etmemesini, sorunun çözümü için bizzat ilgileneceğini söylemiş. Şimdilik sessiz kalmasını öğütlemiş.

Eve geldiğimde, annem her şeyi biliyordu. Beni üzgün, kaygılı bir yüzle, ama sakin karşıladı.

Bir kez de benden işitmek istiyordu. Beni karşısına oturttu. Hesap sorar gibi değil, dert ortağım olarak dinledi, dinledi... Hiçbir yorumda bulunmadı. Üzüntüden gözleri buğulanmıştı. Yine de beni suçlayıcı hiçbir şey söylemedi annem. Sanırım Aybike Öğretmen’im öyle istemişti.

Kestirmeden iki şey söyledi: “Birincisi; neye mal olursa olsun, o serseri bir daha seni üzemeyecek! İkincisi; madem seviyorsun, madem o da sana bağlandı, Böcü’yü al, evde bak!”

Böcü’ye evde bakma sevincim, baş belamdan kurtulma sevincimden daha az değildi!

Ertesi sabah uyandığımda, yeniden doğmuşum gibi, baharda yeniden çiçeklenmiş ağaçlar gibi, içimi bir tazelenme duygusu kaplamıştı. Adeta canlanmıştım.

Annem her sabahki ivecenliğinden uzaktı bugün. Daireye yetişmek gibi bir derdi yoktu sanki. Nedenini sordum; “Biraz işim var, geç gideceğim,” demekle yetindi. Arada bir yapardı böyle, olağandı.

Birlikte kahvaltı ettik. Gözü üstümdeydi, beni inceliyordu; bu da yapmadığı bir şey değildi. Kuşkulanacak bir durum yoktu yani. Akşam konuştuğumuz konudan söz açmadık bir daha.

Aybike Öğretmen’imle sözleştiklerini, dışarıda buluşacaklarını sonradan öğrenecektim.

Annem çıkıp gittikten sonra, ders notlarımı gözden geçirmek üzere odama geçtim.

Böcü’yü son kez doyuracaktım bugün. Dışarıdaki son günü olacaktı. Öğleyin mamasını verir, akşam dönerken de, onu bulup kaptığım gibi eve getirirdim! Sokağın koşullarından kurtulacaktı. Yağmurlu çamurlu günlerde ıslanarak yiyecek beklemeyecekti. Taş üstünde yatıp kalkmayacaktı. Yanından geçenlerin acımasız tekmele rinden kendini kollamak durumunda olmayacaktı.

Ders notlarıma göz gezdirirken, bir yandan da, ‘Böcü’yü nerede yatırırız?’ diye düşünüyordum hep.

Ben böyle Böcü’yle ilgili düşlere dalarken, annemle öğretmenim dışarıda buluşmuş, parkın çevresinde oyalanan kopukları aramışlar. Tabii, rastlaşmaları hiç de zor olmamış.

Önce iyilikle öğüt vermeye kalkışmış annem. Gözü kara serseri, horozlanmış ilkin, gözdağı vermeye kalkışmış. Karşısındaki insanları benimle karıştırdı zahir. “Kızınız benden borç aldı. Paramın hepsini ödeyin!” demiş...

Aybike Öğretmen bakmış ki, karşılarındaki arsız adam yumuşak konuşmaktan anlamıyor; yakasını iki eliyle tuttuğu gibi sarsmış!

“Bana bak serseri!” demiş bağırarak. “Ben seni böyle tutuğum gibi karakola kadar sürükler, orada da polislere teslim ederim! Artık alacak verecek davanı polislerle görüşürsün!”

O sırada parktaki itiş kakışı, yoldan geçenler de görüp yanlarına gelmişler.

Bütün bu olanları sonradan, annemden dinledim ben.

Kopuk bakmış ki, pabuç pahalı; polis işin içine karışırsa, kendisi için hiç de iyi olmayacak... Çevrelerini saran meraklılar da bu kadınlara yardımcı olursa, işler büsbütün sarpa saracak... Yakasını Aybike Öğretmen’imin elinden kurtardığı gibi kendini parkın dışına atmış.

O gün, o saatten sonra yalnızca parkın dışına de ğil, aynı zamanda benim yaşamımın dışına da atmıştı kendini!

Bir daha hiç karşılaşmadık...

Annemle Aybike Öğretmen’im oradan çıkıp, mahallemizin muhtarıyla konuşmaya gitmişler. Olanları dinleyen muhtar karakola telefon edip, devriye gezen polislerin, parkın ıssız saatlerinde oraya dikkat etmeleri ricasında bulunmuş.

Kâbuslarım sonra erdi. Geceleyin uykumun bıçakla kesilir gibi bölünmeleri, karanlıkta korkuyla ağlamalarım, her şey, her kötülük gittikçe uzaklaşan, gözden yitiveren bir hayale dönüştü. Kendimi kaptırdığım bir korku filmi bitmiş, ışıklar yanmış, gerçeğe dönmüştüm. Bunu da, Aybike Öğretmen’imin yakınlığına, beni sahiplenmesine borçluydum.

Yaşananları okuldan kimseler duymamıştı, aramızda bir sır olarak kaldı. Buna karşılık ilişkimiz, bir abla kardeş ilişkine dönüşerek sürdü. Ders aralarında beni bulur, nasıl olduğumu sorar, anneme selam söyler, bu yakınlığıyla günümün daha iyi geçmesini sağlardı. Arkadaşlarım, Aybike Öğretmen’in gösterdiği yakınlığı kıskanırlardı. Ne yalan söyleyeyim, kıskanılmak biraz da gururumu okşuyordu.

Annemle de arkadaşlıklarının sürdüğünü, dışarıda zaman zaman buluştuklarını biliyordum.

O artık bizim sonradan kavuştuğumuz bir akrabamız gibiydi. Öğretmenime olan sevgim, öğretmenliği de sevdirmişti bana. Liseyi bitirip üniversite sınavlarına girdiğim zaman, eğitim fakültesinin fizik bölümünü birinci sıraya yazmıştım. Sanırım onun gibi olma, onunla özdeşleşme isteğiydi bu bendeki. Öğretmenim, idolümdü!

Bütün bu olup bitenlerden bir tek babam habersizdi. Evdeki ağır gölgesine karşın, aile hayatımızda pek bir ağırlığı yoktu.

Zurnanın
Zırt Dediği Yer

Berber dükkânında tıraş sırası Doğan Öğretmen’e geldiğinde, koltuğa oturmadan önce ceketini, kravatını çıkardı, gömlek yakasının düğmesini açtı. Sonra koltuğa yerleşti.

Berber, dolaptan aldığı yeni örtüyü alışkın ellerle üzerine örtüp yakasını arkadan sıkıca kapatırken sordu:

“Her zamanki gibi mi Hoca’m? Fazlalıklarını mı alıyoruz?”

“Hayır,” dedi Doğan Öğretmen. “Usturaya vurdurmak istiyorum.”

Berber anlamamış gibi durdu, yüzüne baktı. Şaka mı yapıyordu? Doğan Öğretmen ciddi görünüyordu.

“Önümüz kış Hoca’m!” dedi. “Üşütürsün, demedi deme sonra...”

“Şapkam var ama...” dedi.

Berber baktı ki Hoca kararlı; bir bildiği vardır düşüncesiyle onunla tartışmaya girişmedi. Sonuçta müşterisi nasıl isterse, öyle tıraş etmek durumundaydı.

Kıvırcık siyah saçları önce elektrikli makineyle kısalttı, sonra boynunun çevresine bir havlu sardı. Fırçayı sıcak suyla ıslatıp sabunu köpürttü; Doğan Öğretmen’in başını köpükle kabarttı. Tıraşa geçmeden önce, yedire yedire saç diplerini yumuşatmaya çalıştı.

Doğan Öğretmen sokağa çıktığında, başının üstünde hafif rüzgâr esiyor gibi bir serinlik duyuyordu. Bir de sanki insanlar hep onun tıraşlı başına bakıyormuş duygusuna kapılıyordu. Kiminle bir an göz göze gelse, bakışların saçsız başına yöneldiğini sanıyordu. Bunun bir duygu yanılması olduğunu da biliyordu. Sokakta rasgele karşılaştığı, ama hiç tanımadığı kimseler saçsız başı için ne düşünebilirdi ki? Ama öyle bile düşünseler, ne önemi vardı ki?

Bu düşüncelerle evine geldiğinde, ona kapıyı açan kızı Dürin, gözlerine inanamadı:

“Anneee! Babama bakar mısın?” diyerek içeri seslendi, elinde olmadan.

Mutfak önlüğüyle çıkıp gelen Zerrin Hanım da gözlerine inanamadı!

Durup dururken bu saç kazıtmanın anlamı neydi?

Bunu sordu, ama aldığı karşılık merakını gidermemişti Zerrin Hanım’ın.

“Başım serinlesin, biraz rahat edeyim istedim,” açıklaması inandırıcı gelmemişti.

Gerçek nedenini açıklasın diye, üstüne varmadan beklemeye karar verdi.

Dürin, babasının saçsız halini o kadar yadırgamıştı ki, sokaktan gelen babasını öpmeyi bile unutmuştu o akşam.

Bütün bir akşam anne kız, Doğan Öğretmen’den açıklama beklediler, arada doğrudan ya da dolaylı, meraklarını gidermek amacıyla konuyu kurcalama çabaları da sonuç vermedi.

Doğan Öğretmen ertesi sabah evden çıkmadan önce, giysi dolabına kaldırılmış şapkalarını elden geçirdi. Aynanın önünde birkaçını denedi. Hafif bir kaskette karar kıldı; onu başına geçirdikten sonra okula yollandı.

Doğrusu, öğretmenler odasında selamlaştığı her arkadaşı şaşırarak, yadırgayarak bakıyordu ona. Hiç kimse bir anlam veremedi, kış soğuklarının kapıda olduğu bu mevsimde saçlarını usturaya vurdurmasına... O, soran herkese aynı yanıtı veriyordu:

“Başım biraz ferahlasın istedim.”

Öğretmenin saçsızlık haberi öğrenciler arasında da yayılmıştı. Gözüyle görmeyen çocuklar kuşku içindeydi, ama öğretmeni görenler yeminle anlatıyordu.

Sınıfa girdiğinde, bütün çocuklar suspus olmuş, gözlerini onun saçsız başına dikmişlerdi.

Doğan Öğretmen masasına geçti, ders defterine bir şeyler yazdı. Sınıftaki sessizliğin ardına gizlenmiş merak duygusunun ayrımındaydı. Hoşuna gitmişti bu. Gözucuyla sıralara baktı. Meraklı gözler dimdik üzerine çevrilmişti. Masadan kalktı, sıralar arasında gitti geldi. Sonra sınıfa karşı doğrudan konuştu.

“Biliyorum,” dedi. “Şimdi hepinizin aklında aynı soru var: Saçlarıma ne oldu, diye merak ediyorsunuz.”

Sınıf hep birden rahat bir soluk aldı sanki. Yerinde kıpırdayanlar oldu. Çocuklardan bir ikisi, “Evet öğretmenim,” diye onayladı onu.

“Pekâlâ, anlatacağım...” diye belirtti. “Bugünkü dersimizin konusu biraz farklı olacak. Konu bir insanlık durumuyla ilgili: İnsanlarda dış görünüş...”

Masasının başına döndü öğretmen.

Bütün öğrenciler dikkat kesilmiş, öğretmeni dinliyorlardı.

“Hepimiz sabahleyin kalktığımızda, ilk iş olarak elimizi yüzümüzü yıkarız, değil mi?”

Sınıftan topluca bir “evet” sesi yükseldi.

“Hepimiz dişlerimizi fırçalarız, saçlarımızı tararız. Anneler, babalar bakımlı olmaya çalışır. Doğru mu?”

“Eveet!” diye onayladı sınıf.

“Ayakkabımızın boyalı ve tozsuz olmasına özen gösteririz. Giysilerimizin ütülü, söküksüz, düğmelerimizin eksiksiz olmasına dikkat ederiz...”

Çocuklar bu oyunu benimsemiş gibi yine hep bir ağızdan, “Eveet!” dediler.

“Bütün bunları niye yaparız?”

Sınıfta ikircimli bir sessizlik oldu.

Öğretmen, “Ben söyleyeyim: Kendimize ve çevremize verdiğimiz önemden dolayı temiz ve bakımlı olmaya çalışırız. Öyle değil mi?” dedi.

“Eveet...” diye onaylandı yeniden.

Doğan Öğretmen devam etti:

“Arkadaşlar, bir insandaki kusurlar, eksiklikler ikiye ayrılır: Giderilmesi mümkün olanlar ve giderilmesi elimizde olmayanlar... Sabahleyin yüzümüzü yıkar, gözlerimizin çapağını gideririz. Dişimizi fırçalar, kirli dişlerle dolaşmaktan kurtuluruz... Saçımızı tararız. Çevremize dağınık saçlarla görünmekten kurtuluruz...

“Pekiii, ya gözlerimiz doğuştan görmüyor ya da sonradan kör olmuşsa?

“Dişlerimiz iri ya da çirkinse?

“Bir ayağımız ötekinden kısaysa, bir kolumuz eksikse...

“Bu eksiklikler bizim kusurumuz mudur?”

Çocuklar duyarlı bir noktaya gelmişti. Öğretmenin sorusunu hiç duraksamadan, “Hayııır!” diye yanıtladılar.

“Demek ki arkadaşlar, bedensel bazı eksikliklerimiz, bizim kişisel kusurumuzdan kaynaklanmaz.

“Dişimiz kirliyse, bunu fırçalamamak bizim kusurumuzdur. Ama dişlerimiz eğri çıkmışsa, bu bizim elimizdeki bir şey değildir...

“Ya da tırnaklarımız uzunsa, bunu kesmediğimiz için bizi ayıplayabilirler. Ancak parmağımızın biri kaza sonucu kopmuşsa, bundan dolayı kimse bizi ayıplamaz. Böyle bir eksiklikte ayıp aranmaz... Benimle aynı görüşte misiniz?”

“Eveet!”

“Şimdi gelelim zurnanın zırt dediği yere...”

Bazı çocuklar bu söze güldü. Öğretmen anlayışla, gülüşmelerin kesilmesini bekledi birkaç saniye. Sonra sözlerini sürdürdü.

“Sizleri şaşırtan olayı açıklıyorum şimdi: Saçlarımı özellikle sıfıra vurdurdum... Size bir ders vermem gerekiyordu. Saç, insanın dış görünüşünü tamamlayan bir şeydir. Kadın ya da erkek olsun, saçları güzelse, bakımlıysa, sahibine hoş bir hava verir. İnsanı çekici yapar... Ben saçımı kestirdim. Siz yadırgasanız da, benim, saçlarımın daha gür olarak yerine geleceğinden kuşkum yok.

“Ya saçım hiç olmasaydı? Bir hastalık nedeniyle dökülmüş olsa ya da doğuştan kel olsaydım? Saçımın olmayışı, bir alay konusu olmalı mıydı sizce?”

Öğretmenin bu sorusuna karşı yine sıralardan “Hayııır!” sesleri yükseldi, ama... bazı çocukların sesi nedense biraz boğuk çıkmıştı. Çünkü öğretmenin konuyu nereye getirmek istediğini anlamışlardı.

Doğan Öğretmen, oturduğu yerde kendisini can kulağıyla dinleyen Bilgin’e dikti bakışlarını.

“Bilgin, gel yanıma çocuğum.”

Bilgin, bakışları yerde, sıradan çıkıp öğretmeninin yanına geldi. Doğan Öğretmen, onun omuzuna elini koydu. Bu kez sesini biraz alçaltarak devam etti:

“Siz anladınız, benim ne söylemek istediğimi... Bilgin arkadaşımız bir süreden beri tedavi görüyor. Bu tedavi nedeniyle ne yazık ki, saçları döküldü! Maskeyle yaşamak durumunda.

“Bu durum Bilgin kardeşimizin bir kusuru mu? Elbette hayır! Elinde olmayan bir durum söz konusu... Buna karşın, zaman zaman onun saçsız oluşuyla alay eden arkadaşlarınız var; biliyorum bunu! Bilgin teneffüslerde aranıza katılmıyor, sizinle oynamıyor, alay edilme korkusuyla... Öyle değil mi, Bilgin?”

Bilgin, saçsız başını yere eğdi, bir şey demedi.

“Ben, Bilgin’in yanında olduğumu göstermek için, özellikle kazıttım başımı! Bundan böyle onunla alay eden, benimle de alay etmiş sayılır... Ama inanıyorum ki, hiçbiriniz bir daha bu yanlışa düşmeyeceksiniz. Yanılıyor muyum acaba?”

Duyguları altüst olan çocuklar, öğretmenin sorusu karşısında ne diyeceklerini bilememenin şaşkınlığıyla kimi “eveet” çekerken, kimileri de “hayıır” yanıtını verdi.

Öğretmen gülümsemekle yetindi.

O gülümseyince çocuklar da gevşeyerek gülüşmeye başladı.

“Son bir şey daha söyleyeyim,” dedi öğretmen. “Bilgin’in tedavi gördüğü hastanenin doktoruyla görüştüm; ondan aldığım bilgiye göre arkadaşımızın durumu iyiye gidiyor. Bünyesi ilaçlara olumlu yanıt vermiş. İyileşece ğine kesin gözüyle bakılıyor. Yani, arkadaşımız bu hastalığı yenecektir! Biz de ona yardımcı olalım, moral verelim...”

Bu sırada zil çaldı.

Öğretmen hızla sözünü tamamladı.

“Umuyorum ki, bugünkü dersimizin konusu herkesçe pek güzel anlaşıldı! Öyleyse, buyurun teneffüse.”

Çocuklar birer ikişer çıkıp sınıfı boşalttılar.

Bilgin o kadar duygulanmıştı ki, mutluluğunu sürdürmek için, öğretmeninin yanından ayrılmak istemiyordu.

“Hadi, biz de bahçeye çıkıp oyun oynayalım!” dedi öğretmeni. Bilgin, maskesinin üzerinden ışıldayan gözlerle baktı. Saçsız başını salladı. Öğretmeni onun elinden tuttu, koridora çıktılar. Bir boy koridoru geçip basamaklardan bahçeye indiler.

Onları öyle el ele gören arkadaşları kenara çekilip yol verdi. Herkes Bilgin’e sevgiyle karışık bir kıskançlıkla bakıyordu. El ele tutuşup halka olmuş bir bölük çocuğun halkasına girdiler. Bilgin bir eliyle arkadaşının elini tutmuş, öteki eliyle de Doğan Öğretmen’in parmaklarına sıkı sıkıya yapışmıştı. Bırakmak istemiyordu. O parmaklardan kendi bedenine geçen bir mutluluk akımı vardı sanki.

Köyde Bir Prenses

Okuyup yazmaya başladığımda henüz okula gitmiyordum, hayır... Hatta inanmayacaksınız biliyorum: Babamın, öğrencilerine dağıtacağı fişleri yazmasına da yardım ediyordum.

“Zeki çocuk!” diyordu babam gizli bir gururla... Ben de zeki bir çocuk olduğumu biliyordum elbet. Ama şimdi, özellikle bunu söylemek için böyle başlamadım söze. İlgi alanım okumak ve yazmaktı diyelim. Hem nasıl okumak!.. Yerde gördüğüm yazılı hiçbir kâğıdı alıp okumadan geçmezdim. Anlamasam bile, babamın bütün kitapları elimden geçerdi. (O kitaplardan biri, şarkı söz leri kitabıydı, ah! Hâlâ utandığım bir anısı var bende. Unutamam! Sonra anlatacağım.)

Yazım okunaklı ve kitap yazısı gibi düzgün olduğu için, babam, fiş yazarak kendisine yardımcı olmamdan memnundu.

Bursa’nın bir köyündeydik... O yıllarda, birçok köy okulunda iki üç sınıf bir arada öğrenim görüyordu. Okullarda derslik ve öğretmen sayısı yetersiz olduğu için.

Öyle dönemlerdi işte...

Sonunda okula başladım; tabii babama fiş yazmayı da sürdürüyordum.

Bir insanın çocukluğu köyde başlamalı bence. Köy insanı kadar temiz kalmış, berrak, aydınlık, insanın içini ferahlatan, tertemizliğiyle kendine çeken başka bir şey var mıdır diye düşünmeden edemiyorum bugün. Suların bile kirlendiği, içenleri zehirlediği şu zamanda...

Babam öğretmen olduğu için, köy halkının fazladan saygısını kazanmıştık ailece, diyebilmek isterdim. Ama diyemiyorum... Çünkü o güzel insanların kendi aralarında öyle güzel bir bağlılık ve dayanışma vardı ki, bunu, henüz okuma yazma bilmediğim yaşlarımda bile görebiliyordum. Herkes birbirine aynı sevgi, saygı ve dayanışmayla bağlanmıştı. Bize neden farklı davranacaklardı ki?

Yine de hiç unutamadığım, bizlere karşı saygılarını hissettirmekte pek özenli olmalarıydı. Neden öyle incelikli ve özenli davranıyorlardı? Çünkü onlara göre dışarıdan gelmiştik. Bana sorarsanız, tam da onların içinden birileriydik. Ufak tefek farklılıklarımızın daha da birleştirici bir yanı vardı dersem, yalan olmaz.

Köyle ilgili en iyi anımsadığım şeylerden biri, her sabah güneş doğarken penceremizin tıklanıp, boş bir sepet istenmesiydi. O gün hangi bağa, bahçeye, tarlaya gidip, hangi ürünü toplayacaklarsa, çalışıp yoruldukları yetmezmiş gibi, o yorgunlukla, bizden aldıkları sepeti ağzına kadar sebze ya da meyveyle doldurup, ağırlığına aldırmaksızın kapımıza kadar getirirlerdi! Üstelik, bunu hemen her gün yaparlardı. Sanki hepsi sıraya girmiş gibiydi bu ikramda... Bilmiyorum, daha başka tanımı yapılabilir mi insan olmanın, konukseverliğin, cömertliğin, özverinin?

Annem bu insanlık karşısında ezilmemek ve biraz olsun ödeşebilmek için, onlara özenle, çok güzel dikiş dikerdi.

Ayrıca annem çeşit çeşit kek, börek yapar, ikram ederdi herkese. Köyde her şeyin en tazesi, en lezzetlisi bulunurdu. Ama kent kültüründen uzak olunduğu için, modern sofraların yiyecek tariflerini bilen pek yoktu. Belki de uzak oluşları daha iyiydi. Annem de aslında fazla kentli sayılmazdı, ama köy halkının yanında kentli kalıyordu. O nedenle daha çok pasta börek, değişik yemek tarifleri öğretirdi kadınlara.

Ben komşu çocuklarının elindeki esmerce, salça ve yağ sürülmüş ekmeklerin peşinden koşarken –onlar da bizdeki beyaz ekmeğe hasret olduklarından– annem de, sık sık beyaz ekmek dilimlerine yağ ve reçel sürüp ikram ederdi. Kısacası, alanın da verenin de memnun olması, gösterişten değil, tümüyle içtenlikli ve karşılıklı güzel duygulardan kaynaklanıyordu.

Hep şunu düşünürüm: Köyde büyümek bir şanstı benim için. Hiçbir kötü duyguyu tanımadan, kendini birilerine beğendirmek için hiçbir dalavereye gerek duymadan yaşamaktı. Yine de farklı olduğumuzu duyumsatan tutumları, biraz “özel” olma duygusu yaratmıştı bende sanki.

Köy çocuklarının, bir öğretmen çocuğuna yaklaşımları oldukça onur vericiydi. Her zaman incelikli, sanki bulunmaz Hint kumaşıymışsın duygusu yaratırlardı...

Belki de aralarında kendi değerlerini, bana ikram ettikleri şeyi alıp almamamla ölçüyorlardı, kim bilir?

Sözgelimi kış aylarında okulun sobasını yakabilmek için bütün öğrenciler evlerinden odun taşırdı. Tabii benim yerime de mutlaka birileri getirirdi. Bu onlar için yük değil, mutluluktu. Onlardan böyle bir isteğim olmadığı halde, kendilerine görev edinmişlerdi. Onlar düşünmese, ben nereden bulacaktım ki odunu? Ya da ağaçlardan koparılmış meyvelerin en güzelini ikram eder, almazsam kırılırlardı. Yolda yürürken yanımızdan köpek geçse, korktuğumu anladıkları anda, hayvancığı hemen uzaklaştırırlardı.

Sözün kısası, köyde bir öğretmen çocuğu olmak, prenses olmak gibi bir şeydi!

Kendimi öylesine mutlu ve özel hissediyordum ki, mutsuzluk denen şeyi, yalnızca eve geldiğimde yaşıyor dum: Annemin zorla yemek yedirmeye çalışması, evde dağınıklık olmasın diye sürekli uyarmaları, iş yaptırması... Benim için birer can sıkıntısıydı!

Bütün bu duyguların arasında en hoş ve şimdi gülümseyerek anımsadığım şeyse, evimizin duvarlarında baharın geldiğini görmekti! Baharla birlikte odaların duvarlarından çiçekler çıkardı...

Evler kerpiçten yapıldığı ve kerpicin üzeri sıvanmadığı için, baharın habercisi mine çiçekleri, papatyalar açardı duvarlarda!

Çocukken bile kıyamazdım o çiçekleri koparmaya! Zaten koparılacak kadar olmazdı da... Yine de başkalarını rahatsız edebilecek bu görüntü, bana mutluluk verirdi. Başka hiçbir yerde rastlanmayacak, hiçbir mimarın aklına gelmeyecek bir süslemeydi bence bu.

Köy yaşamında hiç unutamadığım şeylerden biri de harmanda düven sürmekti.

Köylüler, kendi çocuklarıyla beraber beni de götürürlerdi tarlaya. Arkasına düven denen sağlam tahtadan yapılma aletin bağlı olduğu öküzler, ekin yığını üzerinde dönüp durur, buğday başaklarının sapından ayrılmasını sağlardı. Düvenin üstünde olmanın keyfini anlatamam! Yaşamadan anlamak da, sanırım mümkün değil...

O yaz sıcağının altında, eğer hafif de bir rüzgâr varsa, dağılan saçlarımın ağzıma burnuma girmesine aldırmadan, daha hızlı, daha hızlı koşmasını isterdim öküzlerin. Havada keskin bir buğday ve saman kokusu olurdu. Arada düvenden düşüp ardı sıra koşmaya başlardım. Yetişip, yeniden düvene binmeye çalışırken bir daha düşerdim! Nedense bu serüven bana çılgınca eğlenceli gelirdi. Yılmadan kalkıp koşarken, gülmekten kırılırdım. Yalnızca ben mi? Harman yerindeki büyük küçük herkes güler, eğlenirdi!

Köy yaşamında her şey güzel, her şey bir mutluluk kaynağı mıydı? Elbette hayır. Söz gelimi evlerin tuvaleti bahçelerde, uzak bir köşeye yapılmıştı. Yaz kış, yağmur çamur içinde, kimileyin gece karanlığında tuvalete gidip gelmekte zorlanırdım. Bu da, o masalsı, o çiçekli dünyanın dikeniydi sanki...

Yine bir gün sıkışmış, koşarak bahçeye gidiyorum... Kapının yanında da kocaman bir taş var, bugün bile rengini ve biçimini iyi anımsıyorum. Taşa çıktım, ağır tahtadan kapıyı kaldırdım, tam açarken ayağım kaydı. Yere düşmek üzereyken, taşın dibinde kocaman bir yılanın çöreklenmiş yatmakta olduğunu gördüm! Görmemle, o taştan geriye doğru atlamam bir oldu... Hâlâ o anki korku ve heyecanla ürperirim. O bir anlık atılımı nasıl başardım, bilemiyorum? Ben bile şaşıyorum kendime. Az daha yılanın üzerine düşecektim ve belki de çok kötü olacaktı...

Bak, yine de yılanları severdim... Belki rastlarım diye, hep bahçe içlerinden giderdim okula.

Evet, sonunda okula başlamıştım...

Okulumuzda iki öğretmen vardı... Zengin bir okuldu bizimki, yani öğretmen sayısı bakımından.

Öğretmenlerin sınıfları belliydi. Her biri, iki ya da üç sınıfın sorumluluğunu üstlenmişti.

Babam o yıl birinci sınıfı okutuyordu, dolayısıyla ben de babamın sınıfındaydım. Tabii ikinci sınıfla beraber.

Sonra, yarıyılda Halis Ceviz adında bir öğretmenim oldu. Doğrusu, Halis Öğretmen’imin bakışlarındaki sevgiyi, sıcaklığı hâlâ yüreğimde hissederim...

Yıllar sonra üniversiteye gidiyordum, adresimi nereden bulmuşsa, okula mektup yazıp kutlamıştı beni... Teknik üniversiteye girdiğimi duyup, mutluluk gözyaşlarını tutamadığını yazıyor ve beni de duygu seli içinde ağlatıyordu.

Neyse...

İlkokulun birinci sınıfını birincilikle bitirmiştim o yıl.

İkinci yıl yine babamın sınıfında okumak zorunda kaldım; çünkü Halis Öğretmen’im başka bir yere atanmıştı.

Yine bir üst sınıfla beraber, aynı derslikte öğrenim görüyoruz.

Bir gün müfettiş geldi okula. Sınıfta, babamın ders işleyişini denetliyor...

Soru sordukça ben parmak kaldırıyorum; babamsa hep başka öğrencilerin yanıt vermesi için beni göz ardı ediyordu.

Bir, üç, beş derken, müfettiş fark etmiş olacak ki, son sorusunu doğruca bana yönelterek, kalkan parmağımı gösterdi.

Sorunun yanıtını verdim ve yerime oturdum.

Müfettiş sınıfın köşesine çekilip, babamla fısıl fısıl bir şeyler konuştu; sonra beni yanına çağırdı.

Ne yalan söylemeli, bir an, bir kusurumu yakaladı sandım. Bana ceza verecek korkusu doldurdu içimi! Oysa ceza değil, ödül vermek içinmiş... Bana bir kitap armağan etti müfettiş.

Nedenini anlamadım... Sormaya da cesaret edemedim doğrusu.

Sonra evde babam, anneme anlatırken duydum: Müfettiş, babama, üçüncü sınıf için fazla zeki olduğumu, ama pek ufak tefek göründüğümü söylemiş.

Babam da, “O benim kızım, Müfettiş Bey,” demiş. “Üçüncü sınıfların arasında oturduğuna bakmayın siz; kendisi ikinci sınıf öğrencisi!”

Babam böyle deyince, müfettiş iyice şaşırmış. Yanında taşıdığı kitabı bana armağan etmek istemiş. Çünkü sorduğu soruların hepsi üçüncü sınıf düzeyinde sorularmış...

Babam o yıl, kendi kızına iltimas geçiyor denilmesin diye, bütün notlarımın beş olması gerekirken, derslerden birinin notunu karneme dört olarak yazdı!

Hayatımda babama o kadar kırıldığımı, o kadar üzüldüğümü ve ağladığımı anımsamıyorum. Öylesine üzülmüştüm ki, sonraları, uğradığım bu haksızlık, bende büyük bir iz bırakacaktı.

Babamın dürüst, ilkeli öğretmenlerden biri olması, elbette gurur vermiştir bana; ama dedikodu olur kaygı sıyla notumu kırmasını, hep bir burukluk duygusu içinde anımsarım.

Zaten bir kitap kurduydum, ama yalnızca bu nedenle daha da hırslanıp, sabahlara kadar kitap okuduğumu bilirim... Bendeki bu okuma tutkusu hep böyle süregeldi.

Derken, kendimi masal prensesi sandığım o güzel günlerin nasıl geçtiğini anlamadan daha; babam Bursa’nın başka bir yerine atandı. Artık köye veda zamanı gelmişti.

Tabii bütün köy halkı üzgündü. Çünkü babamı çok benimsemiş olmalarından başka, kadınlarla annem arasında da güçlü bir dostluk kurulmuştu. Öyle ki, annemi ahretlik olarak seçenler bile vardı köyde. (Ahretlik demek, bu dünyada ve öte dünyada, bütün sevap ve günahına ortak, her derdinde yanında olmaya söz vermiş yakın arkadaş demekti.)

İşte o taşınma gününde, herkes yardıma koşuyor, bir şeylerin ucundan tutuyordu. Eşyamız toplandı. Traktör kasası gibi bir şeye yüklendi. Herkes vedalaşıyor, ağlaşıyor...

Ben ağlamıyorum ama!.. Çünkü büyük bir derdim var: Hikâyenin başında anlattığım “Şarkı Sözleri” kitabımı, birkaç gün önce ev sahibimizin oğluna vermiştim, geri getirmesi koşuluyla.

Taşınacağımıza yakın günlerde kitabı geri istedim. Taşınacağımızı da özellikle söyledim ki, o güne kadar getirsin...

Kitabımı getirmediği gibi, kendi de ortadan kaybolmuştu!

Arayıp duruyorum.

Taşınma günü geldi, hâlâ kitap ortada yok!

Çocukluk işte, sinirden patlayacak gibiyim!

Kitabımı kimseye bırakmam! Anneme söyledim, babama söyledim... Kimse ilgilenmiyordu. Hatta, “Bir kitap için böyle şey yapılır mı, çok ayıp!” diye de azar işittim annemle babamdan... Ama kitap da değerliydi benim için, verilmiş söz de... Geri vermesi koşuluyla almıştı. Sözünde durmamıştı!

Sonunda çocuk uzaktan göründü... Ben, kitabımı getiriyordur diye umutla koştum ona doğru... Elinde kitap falan olmadığını görünce, üzerine öfkeyle bir saldırışım vardı ki, görülmeye değer! Birinin beni kucaklayıp, traktörün arkasına oturttuğunu ve elimi kolumu tuttuğunu anımsıyorum en son...

Şimdi gitsem, o arkadaşı bulsam, daha çok kitap armağan etsem, gönlünü alsam diye düşünürüm zaman zaman.

Ancak...

O gün bugün hiç haksızlığa da gelemem. Haksızlık eden babam bile olsa karşısına çıkarım. Bir de verdiğim sözde durmaya hep dikkat ederim.